let questions = [
{
    numb: 0,
    question: "Pri údere na bradu môže vzniknúť:",
    options: ["zlomenina prednej steny zvukovodu", "zlomenina pyramídy spánkovej kosti", "blow-out fraktúra", "zlomenina nákovky"],
    answer: ["zlomenina prednej steny zvukovodu"]
  },
{
    numb: 1,
    question: "Na akustickej transformácii zvukového vlnenia sa podieľa:",
    options: ["pomer plochy blanky bubienka a platničky strmienka", "pákový mechanizmus kladivka a nákovky", "pákový mechanizmus nákovky a strmienka", "iba pákový mechanizmus kladivka a nákovky"],
    answer: ["pomer plochy blanky bubienka a platničky strmienka"]
  },
{
    numb: 2,
    question: "Zvýšenie akustického tlaku v strednom uchu je potrebné:",
    options: ["na prekonanie odporu tekutín vnútorného ucha", "na rozkmitanie platničky strmienka", "na zníženie amplitúdy zvukového vlnenia", "na kontrakciu m.stapedis"],
    answer: ["na prekonanie odporu tekutín vnútorného ucha"]
  },
{
    numb: 3,
    question: "Impedanciu prevodového systému stredného ucha ovplyvňuje:",
    options: ["obsah v bubienkovej dutine", "objem vzduchu vo vonkajšom zvukovode", "n.trigeminus", "veľkosť plochy blanky bubienka"],
    answer: ["obsah v bubienkovej dutine"]
  },
{
    numb: 4,
    question: "Transformácia mechanickej energie na bioelektrickú energiu sa deje:",
    options: ["v Cortiho orgáne", "vo vestibule", "na platničke strmienka", "v sluchovej dráhe"],
    answer: ["v Cortiho orgáne"]
  },
{
    numb: 5,
    question: "Tonotopický princíp analýzy zvuku znamená, že",
    options: ["vysoké tóny rozkmitajú bazilárnu membránu v bazálnom závite kochley", "hlboké tóny rozkmitajú bazilárnu membránu v bazálnom závite kochley", "tóny s frekvenciou 2000 Hz rozkmitajú bazilárnu membránu v bazálnom závite kochley", "všetky tóny rozkmitajú bazilárnu membránu v celej kochley"],
    answer: ["vysoké tóny rozkmitajú bazilárnu membránu v bazálnom závite kochley"]
  },
{
    numb: 6,
    question: "Od funkcie sluchovej trubice závisí:",
    options: ["tlak v strednom uchu", "priechodnosť nosovej dutiny", "tlak vo vonkajšom zvukovode", "priechodnosť ductus cochlearis"],
    answer: ["tlak v strednom uchu"]
  },
{
    numb: 7,
    question: "U zdravého normálne počujúceho ucha kontrakcia strmienkového svalu vzniká pri:",
    options: ["stimulácii zvukom s intenzitou 80db a viac", "stimulácii zvukom s intenzitou menej ako 20dB", "stimulácii zvukom s intenzitou 40db", "stimulácii zvukom s intenzitou menej ako 60dB"],
    answer: ["stimulácii zvukom s intenzitou 80db a viac"]
  },
{
    numb: 8,
    question: "Pri palpačnom vyšetrení ucha môžeme zistiť:",
    options: ["bolesť pri tlaku na hrot hlávkového výbežku svedčiacu pre akútnu mastoiditídu", "bolesť pri tlaku na tragus svedčiacu pre akútny mezotympanický zápal", "bolesť pri tlaku na tragus svedčiacu pre atréziu vonkajšieho zvukovodu", "bolesť pri tlaku na hrot hlávkového výbežku svedčiacu pre akútny tubotympanický katar"],
    answer: ["bolesť pri tlaku na hrot hlávkového výbežku svedčiacu pre akútnu mastoiditídu"]
  },
{
    numb: 9,
    question: "Auskultácia sa v otológii používa na zistenie:",
    options: ["priechodnosti sluchovej trubice", "pohyblivosti strmienka", "fixácie kladivka", "funkcie m.tensor tympani"],
    answer: ["priechodnosti sluchovej trubice"]
  },
{
    numb: 10,
    question: "Pri otoskopii sa vyšetruje:",
    options: ["vonkajší zvukovod a blanka bubienka", "najprv choré ucho, potom zdravé ucho", "funkcia ductus cochlearis", "pohyblivosť strmienka"],
    answer: ["vonkajší zvukovod a blanka bubienka"]
  },
{
    numb: 11,
    question: "Cerumen sa z vonkajšieho zvukovodu odstraňuje:",
    options: ["výplachom vodou s teplotou 37st.c", "výplachom chloramínom zohriatym na teplotu 30 st c.", "výplachom fyziologickým roztokom s teplotou 35 st c.", "pomocou otoskopu"],
    answer: ["výplachom vodou s teplotou 37st.c"]
  },
{
    numb: 12,
    question: "Výplach vonkajšieho zvukovodu vodou je kontraindikovaný",
    options: ["pri perforácii blanky bubienka", "pri otoskleróze", "pri cerumene", "pri akútnej percepčnej poruche sluchu"],
    answer: ["pri perforácii blanky bubienka"]
  },
{
    numb: 13,
    question: "CT vyšetrenie spánkových kostí je indikované u pacientov:",
    options: ["s otitis media chron.epitympanica", "s cerumenom", "s akútnym tubotympanickým katarom", "s othaematómom"],
    answer: ["s otitis media chron.epitympanica"]
  },
{
    numb: 14,
    question: "MRI vyšetrenie sa používa pri diagnostike:",
    options: ["nádorov spánkovej kosti a mosto-mozočkového uhla", "nádorov ušnice", "vazomotorickej nádchy", "otosklerózy"],
    answer: ["nádorov spánkovej kosti a mosto-mozočkového uhla"]
  },
{
    numb: 15,
    question: "U každého pacienta s prevodovou poruchou sluchu sa musí vyšetriť:",
    options: ["priechodnosť sluchovej trubice", "vestibulookulárny reflex", "decay test", "recruitment fenomén"],
    answer: ["priechodnosť sluchovej trubice"]
  },
{
    numb: 16,
    question: "Jednoduchý test na vyšetrenie priechodnosti sluchovej trubice sa nazýva:",
    options: ["Valsalvov pokus", "Weberova skúška", "epifaryngoskopia", "Gellého skúška"],
    answer: ["Valsalvov pokus"]
  },
{
    numb: 17,
    question: "Pri Toynbeeho pokuse vyšetrovaný",
    options: ["pri zatvorených ústach a nosovej dutine prehltne", "pri zatvorených ústach prudko vydýchne vzduch", "pri otvorených ústach a zatvorenej nosovej dutine prudko vydýchne", "pri zatvorenej nosovej dutine prudko vydýchne vzduch"],
    answer: ["pri zatvorených ústach a nosovej dutine prehltne"]
  },
{
    numb: 18,
    question: "Politzerova sprcha sa používa na vyšetrenie",
    options: ["priechodnosti sluchovej trubice", "prahu vzdušného vedenia", "prahu kostného vedenia", "pohyblivosti sluchových kostičiek"],
    answer: ["priechodnosti sluchovej trubice"]
  },
{
    numb: 19,
    question: "Pri priechodnej sluchovej trubici sa pri Politzerovej skúške",
    options: ["zvýši tlak v strednom uchu", "zníži tlak vo vnútornom uchu", "zvýši tlak krvi", "zníži tlak v bubienkovej dutine"],
    answer: ["zvýši tlak v strednom uchu"]
  },
{
    numb: 20,
    question: "Otofón sa používa na vyšetrenie",
    options: ["priechodnosti sluchovej trubice", "ušných šelestov", "sluchu", "veľkosti antrum mastoideum"],
    answer: ["priechodnosti sluchovej trubice"]
  },
{
    numb: 21,
    question: "Pri katetrizácii sluchovej trubice sa katéter vsúva:",
    options: ["k hltanovému ústiu sluchovej trubice", "do tympanického ústia sluchovej trubice", "cez horný nosový priechod", "do dolného nosového priechodu"],
    answer: ["k hltanovému ústiu sluchovej trubice"]
  },
{
    numb: 22,
    question: "Orientačné klasické vyšetrenie sluchu zahŕňa:",
    options: ["vyšetrenie sluchu šepotom, hlasitou rečou, ladičkové skúšky", "vyšetrenie sluchu šepotom a Rinného skúšku", "vyšetrenie sluchu ladičkami Rinného a Weberovu skúšku"],
    answer: ["vyšetrenie sluchu šepotom, hlasitou rečou, ladičkové skúšky"]
  },
{
    numb: 23,
    question: "Pri vyšetrení sluchu šepotom sa určuje",
    options: ["vzdialenosť, z ktorej vyšetrovaný opakuje slová prednesené šepotom bez odzerania", "vzdialenosť, z ktorej vyšetrovaný opakuje slová prednesené šepotom a nahlas", "vzdialenosť, z ktorej vyšetrovaný opakuje slová prednesené šepotom s odzeraním", "vzdialenosť, z ktorej vyšetrovaný počuje šepot"],
    answer: ["vzdialenosť, z ktorej vyšetrovaný opakuje slová prednesené šepotom bez odzerania"]
  },
{
    numb: 24,
    question: "Z akej vzdialenosti ešte počuje normálne počujúce ucho šepot?",
    options: ["6 m", "16 m", "66 m", "len z bezprostrednej blízkosti"],
    answer: ["6 m"]
  },
{
    numb: 25,
    question: "Binaurálne vyšetrenie sluchu šepotom a hlasitou rečou sa používa:",
    options: ["pri prideľovaní naslúchadla", "pri diferenciálnej diagnostike senzorineurálnych porúch sluchu", "pri obojstrannej otoskleróze", "pri akútnej percepčnej poruche sluchu"],
    answer: ["pri prideľovaní naslúchadla"]
  },
{
    numb: 26,
    question: "Na porovnanie kostného a vzdušného vedenia toho istého ucha sa používa:",
    options: ["skúška podľa Rinného", "Gellého skúška", "skúška podľa Webera", "Schwabachov test"],
    answer: ["skúška podľa Rinného"]
  },
{
    numb: 27,
    question: "Rinného skúška je negatívna, ak vyšetrovaný počuje rozozvučanú ladičku",
    options: ["slabšie pred ušnicou", "v strede hlavy", "lepšie pred ušnicou", "slabšie na processus mastoideus"],
    answer: ["slabšie pred ušnicou"]
  },
{
    numb: 28,
    question: "Rinného skúška je pozitívna, ak vyšetrovaný počuje rozozvučanú ladičku",
    options: ["lepšie pred ušnicou", "v strede hlavy", "slabšie pred ušnicou", "silnejšie na processus mastoideus"],
    answer: ["lepšie pred ušnicou"]
  },
{
    numb: 29,
    question: "Na porovnanie kostného vedenia v obidvoch ušiach sa používa:",
    options: ["skúška podľa Webera", "Schwabachov test", "skúška podľa Rinného", "Gellého skúška"],
    answer: ["skúška podľa Webera"]
  },
{
    numb: 30,
    question: "Pri Weberovej ladičkovej skúške sa rozozvučaná ladička priloží:",
    options: ["na čelo alebo temeno v strednej čiare", "na processus mastoideus", "k ušnici", "k temenu"],
    answer: ["na čelo alebo temeno v strednej čiare"]
  },
{
    numb: 31,
    question: "Pacient s jednostrannou percepčnou poruchou sluchu lateralizuje tón pri Weberovej skúške",
    options: ["do zdravého ucha", "do oboch uší", "nelateralizuje", "do chorého ucha"],
    answer: ["do zdravého ucha"]
  },
{
    numb: 32,
    question: "Pacient s jednostrannou prevodovu poruchou sluchu lateralizuje tón pri Weberovej skúške",
    options: ["do chorého ucha", "do zdravého ucha", "nelateralizuje", "do oboch uší"],
    answer: ["do chorého ucha"]
  },
{
    numb: 33,
    question: "Chorý s obojstrannou symetrickou prevodovou poruchou sluchu tón pri Weberovej skúške",
    options: ["nelateralizuje", "lateralizuje do lepšie počujúceho ucha", "lateralizujdo chorého ucha", "lateralizujdo horšie počujúceho ucha"],
    answer: ["nelateralizuje"]
  },
{
    numb: 34,
    question: "Pomocou Gellého skúšky:",
    options: ["sa zisťuje pohyblivosť reťaze sluchových kostičiek", "sa porovnáva kostné vedenie oboch uší", "sa porovnáva kostné a vzdušné vedenie toho istého ucha", "sa zisťuje priechodnosť sluchovej trubice"],
    answer: ["sa zisťuje pohyblivosť reťaze sluchových kostičiek"]
  },
{
    numb: 35,
    question: "Chorý s obojstrannou symetrickou senzorineurálnou poruchou sluchu tón pri Weberovej skúške",
    options: ["nelateralizuje", "lateralizuje do lepšie počujúceho ucha", "lateralizujdo chorého ucha", "lateralizujdo horšie počujúceho ucha"],
    answer: ["nelateralizuje"]
  },
{
    numb: 36,
    question: "Audiometer je prístroj na vyšetrenie",
    options: ["prahu kostného a vzdušného vedenia", "akustickej impedancie", "funkcie m.stapedius", "sluchu novorodencov"],
    answer: ["prahu kostného a vzdušného vedenia"]
  },
{
    numb: 37,
    question: "Prístroj, ktorého súčasťou je kostný vibrátor, sa volá:",
    options: ["audiometer", "tympanometer", "impedancemeter", "Barányho ohlušovač"],
    answer: ["audiometer"]
  },
{
    numb: 38,
    question: "Kostný vibrátor sa pri vyšetrení prahu kostného vedenia prikladá",
    options: ["na processus mastoideus", "na čelo v strednej čiare", "na temeno v strednej čiare", "na ušnicu"],
    answer: ["na processus mastoideus"]
  },
{
    numb: 39,
    question: "Audiometrické skúšky, ktoré sa robia na hladinách nad prahom sluuchu, umožňujú:",
    options: ["diferenciálnu diagnostiku senzorineurálnych porúch sluchu", "zistiť prah reflexu strmienkového svalu", "diferenciálnu diagnostiku prevodových porúch sluchu", "overiť pohyblivosť reťaze sluchových kostičiek"],
    answer: ["diferenciálnu diagnostiku senzorineurálnych porúch sluchu"]
  },
{
    numb: 40,
    question: "Prah kostného vedenia sa pri audiometrickom vyšetrení označuje",
    options: ["prerušovanou čiarou", "červenou čiarou", "modrou plnou čiarou", "plnou čiarou"],
    answer: ["prerušovanou čiarou"]
  },
{
    numb: 41,
    question: "Prah vzdušného vedenia sa pri audiometrickom vyšetrení označuje",
    options: ["plnou čiarou", "modrou prerušovanou čiarou", "červenou čiarou", "prerušovanou čiarou"],
    answer: ["plnou čiarou"]
  },
{
    numb: 42,
    question: "Pri základnom audiometrickom vyšetrení sa ako stimul používa",
    options: ["čistý tón s frekvenciou 125-8000 Hz", "čistý tón s frekvenciou 1000-4000 Hz", "biely šum", "úzkopásmový šum"],
    answer: ["čistý tón s frekvenciou 125-8000 Hz"]
  },
{
    numb: 43,
    question: "Prah vzdušného vedenia pri tónovej audiometrii u zdravého ucha je",
    options: ["do 20 dB (vrátane)", "vždy nižší ako 10 dB", "vyšší ako 20 dB", "do 40 dB"],
    answer: ["do 20 dB (vrátane)"]
  },
{
    numb: 44,
    question: "Pri prevodovej poruche sluchu je prah kostného vedenia",
    options: ["v norme", "vyšší ako prah vzdušného vedenia", "rovnaký ako prah vzdušného vedenia", "vyšší ako 20 dB"],
    answer: ["v norme"]
  },
{
    numb: 45,
    question: "Pri prevodovej poruche sluchu je prah vzdušného vedenia",
    options: ["vyšší ako 20 dB", "v norme", "nižší ako prah kostného vedenia", "nemerateľný"],
    answer: ["vyšší ako 20 dB"]
  },
{
    numb: 46,
    question: "Pri percepčnej poruche sluchu je prah kostného vedenia",
    options: ["zvýšený", "v norme", "vyšší ako prah vzdušného vedenia", "aspoň o 20 dB nižší ako prah vzdušného vedenia"],
    answer: ["zvýšený"]
  },
{
    numb: 47,
    question: "Pri impedancemetrii sa meria",
    options: ["akustická energia, ktorá sa odrazí od blanky bubienka", "akustická energia vo vnútornom uchu", "akustická energia privedená do vonkajšieho zvukovodu", "tlak v sluchovej trubici"],
    answer: ["akustická energia, ktorá sa odrazí od blanky bubienka"]
  },
{
    numb: 48,
    question: "Vyšetrenie, ktoré informuje o zmene impedancie stredného ucha pri zmene tlaku vo vonkajšom zvukovode sa nazýva:",
    options: ["tympanometria", "tónová audiometria", "kochleografia", "tympanoskopia"],
    answer: ["tympanometria"]
  },
{
    numb: 49,
    question: "Pri správnej funkcii sluchovej trubice",
    options: ["je tlak v bubienkovej dutine rovnaký ako tlak vo vonkajšom zvukovode", "je tlak v bubienkovej dutine nižší ako tlak vo vonkajšom zvukovode", "je tlak v bubienkovej dutine vyšší ako tlak vo vonkajšom zvukovode", "je v bubienkovej dutine podtlak"],
    answer: ["je tlak v bubienkovej dutine rovnaký ako tlak vo vonkajšom zvukovode"]
  },
{
    numb: 50,
    question: "Pri nepriechodnosti sluchovej trubice",
    options: ["je v bubienkovej dutine podtlak", "je tlak v bubienkovej dutine rovnaký ako tlak vo vonkajšom zvukovode", "je v bubienkovej dutine pretlak", "je tlak v bubienkovej dutine vyšší ako tlak vo vonkajšom zvukovode"],
    answer: ["je v bubienkovej dutine podtlak"]
  },
{
    numb: 51,
    question: "Tympanometrická krivka typu B sa zaznamená, ak",
    options: ["je bubienková dutina vyplnená transsudátom", "je sluchová trubica priechodná", "je v bubienkovej dutine podtlak", "je pohyblivá reťaz sluchových kostičiek"],
    answer: ["je bubienková dutina vyplnená transsudátom"]
  },
{
    numb: 52,
    question: "Pri fixácii strmienka otosklerotickým ložiskom sa pri tympanometrickom vyšetrení zistí:",
    options: ["tympanometrická krivka typu A", "tympanometrická krivka typu B", "tympanometrická krivka typu C", "výbavný reflex m.stapedius"],
    answer: ["tympanometrická krivka typu A"]
  },
{
    numb: 53,
    question: "Reflex m.stapedius je vždy nevýbavný pri:",
    options: ["prerušení reťaze sluchových kostičiek v inkudostapediovom skĺbení", "kochleárnej poruche sluchu s prahom sluchu menším ako 50dB", "normálnom sluchu", "poškodení tvárového nervu pod odstupom n.stapedius"],
    answer: ["prerušení reťaze sluchových kostičiek v inkudostapediovom skĺbení"]
  },
{
    numb: 54,
    question: "Test slovenskej slovnej audiometrie v každej skupine slov obsahuje:",
    options: ["podstatné mená, prídavné mená, slovesá, číslovku alebo príslovku", "iba jednoslabičné slová", "iba dvojslabičné slová", "iba číslovky"],
    answer: ["podstatné mená, prídavné mená, slovesá, číslovku alebo príslovku"]
  },
{
    numb: 55,
    question: "Najnižšia hladina intenzity, pri ktorej vyšetrovaný rozumie 50% slov sa nazýva:",
    options: ["prah rozumenia reči", "strata sluchu pre reč", "strata rozumenia", "prah sluchu"],
    answer: ["prah rozumenia reči"]
  },
{
    numb: 56,
    question: "Strata sluchu pre reč sa definuje ako:",
    options: ["rozdiel medzi prahom rozumenia vyšetrovaného a prahom normálne počujúcich osôb", "rozdiel medzi prahom kostného vedenia vyšetrovaného a prahom normálne počujúcich osôb", "rozdiel medzi prahom sluchu vyšetrovaného a prahom normálne počujúcich osôb", "rozdiel strát rozumenia reči vyšetrovaného a prahom normálne počujúcich osôb"],
    answer: ["rozdiel medzi prahom rozumenia vyšetrovaného a prahom normálne počujúcich osôb"]
  },
{
    numb: 57,
    question: "Medzi testy objektívnej audiometrie sa radia:",
    options: ["kmeňová audiometria (BERA)", "nadprahové testy (SISI, Lusher)", "slovná audiometria", "prahová tónová audiometria"],
    answer: ["kmeňová audiometria (BERA)"]
  },
{
    numb: 58,
    question: "Pri kmeňovej audiometrii sa zaznamenávajú elektrické potenciály",
    options: ["z mozgového kmeňa s latenciou 2-12 ms", "z mozgového kmeňa s latenciou 100-200 ms", "z nc.cochlearis", "z mozgovej kôry"],
    answer: ["z mozgového kmeňa s latenciou 2-12 ms"]
  },
{
    numb: 59,
    question: "Na skríning sluchu novorodencov sa používa:",
    options: ["vyšetrenie otoakustických emisií", "tympanometria", "elektrokochleografia", "tónová audiometria"],
    answer: ["vyšetrenie otoakustických emisií"]
  },
{
    numb: 60,
    question: "Skríning sluchu novorodencov",
    options: ["je povinný pre všetkých novorodencov", "vykonáva sa len u rizikových novorodencov", "vykonáva sa u predčasne narodených detí v prvých dňoch po narodení", "sa na Slovensku nerobí"],
    answer: ["je povinný pre všetkých novorodencov"]
  },
{
    numb: 61,
    question: "Pomocou vyšetrenia otoskustických emisií",
    options: ["sa nedá presne povedať, aký má dieťa prah sluchu", "sa dá presne určiť stupeň poruchy sluchu (ľahká, stredne ťažká. )", "sa dá určiť typ poruchy sluchu (prevodová, percepčná. )", "sa dá povedať, že dieťa je hluché"],
    answer: ["sa nedá presne povedať, aký má dieťa prah sluchu"]
  },
{
    numb: 62,
    question: "Zápal vonkajšieho zvukovodu najčastejšie vyvolávajú",
    options: ["Haemophillus influenzae, staphyllococcus, pseudmonas aeruginosa", "E-colli", "pneumokoky", "enterokoky"],
    answer: ["Haemophillus influenzae, staphyllococcus, pseudmonas aeruginosa"]
  },
{
    numb: 63,
    question: "Akútny zápal vonkajšieho zvukovodu sa na začiatku ochorenia prejavuje:",
    options: ["intenzívnou bolesťou v oblasti vonkajšieho ucha", "poruchou sluchu", "bolesťou v oblasti hrotu hlávkového výbežku", "závratmi"],
    answer: ["intenzívnou bolesťou v oblasti vonkajšieho ucha"]
  },
{
    numb: 64,
    question: "Ak pri otoskopickom náleze sa zistí opuch kože vonkajšieho zvukovodu, nahromadenie olúpaných epidermových buniek a exsudát, musíme myslieť na:",
    options: ["externú otitídu", "chronickú mastoiditídu", "epitympanickú otitídu s cholesteatómom", "tubotympanický katar"],
    answer: ["externú otitídu"]
  },
{
    numb: 65,
    question: "Zápal perichondria alebo periostu pri externej otitíde sa prejavuje:",
    options: ["intenzívnou bolesťou", "zhoršením sluchu", "závratmi", "tinitom"],
    answer: ["intenzívnou bolesťou"]
  },
{
    numb: 66,
    question: "Diagnóza externej otitídy sa stanovuje pomocou",
    options: ["anamnézy a otoskopie", "anamnézy a kultivačného vyšetrenia", "audiometrie", "CT spánkových kostí"],
    answer: ["anamnézy a otoskopie"]
  },
{
    numb: 67,
    question: "Liečba zápalu vonkajšieho zvukovodu v počiatočnej miernej fáze spočíva v:",
    options: ["aplikácii lokálnych antiflogistík (Burowov roztok, bór-alkohol a pod.)", "podávaní širokospektrálnych perorálnych ATB", "podávaní širokospektrálnych ATB podávaných intravenózne", "aplikácii kortikoidových mastí"],
    answer: ["aplikácii lokálnych antiflogistík (Burowov roztok, bór-alkohol a pod.)"]
  },
{
    numb: 68,
    question: "Herpes zoster oticus je charakterizovaný",
    options: ["prítomnosťou herpetických pľuzgierov na ušnici, vo vonkajšom zvukovode", "parézou n.V", "prevodovou poruchou sluchu", "furunkulmi vo vonkajšom zvukovode"],
    answer: ["prítomnosťou herpetických pľuzgierov na ušnici, vo vonkajšom zvukovode"]
  },
{
    numb: 69,
    question: "Vezikuly alebo až hemoragické pľuzgiere na blanke bubienka sú typickým znakom",
    options: ["myringitis bullosa", "otitis media acuta", "akútneho tubotympanického kataru", "hemotympana"],
    answer: ["myringitis bullosa"]
  },
{
    numb: 70,
    question: "Pre malignú externú otitiídu je typický:",
    options: ["kultivačný nález Pseudomonas aeruginosa", "histologický nález maligných buniek", "CT nález cholesteatómu", "audiologický nález hluchoty"],
    answer: ["kultivačný nález Pseudomonas aeruginosa"]
  },
{
    numb: 71,
    question: "Pacient s dg. mykotického zápalu vonkajšieho zvukovodu sa sťažuje na:",
    options: ["svrbenie, dráždenie kože vonakjšieho zvukovodu", "zapáchajúci výtok z ucha", "tinitus", "intenzívnu bolesť ucha"],
    answer: ["svrbenie, dráždenie kože vonakjšieho zvukovodu"]
  },
{
    numb: 72,
    question: "Pri kultivačnom potvrdení mykotického zápalu vonkajšieho zvukovodu treba z liečby vynechať:",
    options: ["antibiotiká", "antimykotiká celkovo", "antimykotiká lokálne", "pravidelné ošetrenie"],
    answer: ["antibiotiká"]
  },
{
    numb: 73,
    question: "Pri hematóme ušnice (othaematoma) sa hematóm vytvára:",
    options: ["medzi perichondriom a chrupkou", "v epidermis", "v chrupke", "v podkoží"],
    answer: ["medzi perichondriom a chrupkou"]
  },
{
    numb: 74,
    question: "Hematóm ušnice (othaematoma) sa lieči:",
    options: ["incíziou , kyretážou", "punkciou", "antibiotikami", "antiflogistikami"],
    answer: ["incíziou , kyretážou"]
  },
{
    numb: 75,
    question: "Každodenné čistenie vonkajšieho zvukovodu vatovými tyčinkami vedie k vzniku:",
    options: ["chronickej externej otitídy", "perforácie blanky bubienka", "akútneho tubotympanického kataru", "akútnej poruchy sluchu"],
    answer: ["chronickej externej otitídy"]
  },
{
    numb: 76,
    question: "Cudzie teleso z vonkajšieho zvukovodu sa pri podozrení na perforáciu blanky bubienka:",
    options: ["odstraňuje pomocou inštrumentov", "neodstraňuje", "vyplachuje fyziologickým roztokom", "vyplachuje vodou"],
    answer: ["odstraňuje pomocou inštrumentov"]
  },
{
    numb: 77,
    question: "Cudzie teleso vo vonkajšom zvukovode spôsobuje:",
    options: ["pocit tlaku, zaľahnutia", "kochleárnu poruchu sluchu", "bolesť pri tlaku na hrot hlávkobého výbežku", "pískavý šelest pri Valsalvovom pokuse"],
    answer: ["pocit tlaku, zaľahnutia"]
  },
{
    numb: 78,
    question: "Najčastejší nezhubný nádor vonkajšieho zvukovodu je:",
    options: ["osteóm", "melanóm", "fibróm", "hemangióm"],
    answer: ["osteóm"]
  },
{
    numb: 79,
    question: "Osteóm vo vonkajšom zvukovode najčastejšie vzniká:",
    options: ["pri dlhodobom drážení zvukvodu studenou vodou", "pri každodennom čistení vonkajšireho zvukovodu vatovými tyčinkami", "po poranení vonkajšieho zvukovodu", "pri imunodeficientných stavoch"],
    answer: ["pri dlhodobom drážení zvukvodu studenou vodou"]
  },
{
    numb: 80,
    question: "Osteóm vonkajšieho zvukovodu tým, že zužuje až obturuje vstup do protympana, spôsobuje:",
    options: ["hromadenie cerumenu", "výtok z ucha", "chronickú percepčnú poruchu sluchu", "závrat"],
    answer: ["hromadenie cerumenu"]
  },
{
    numb: 81,
    question: "Bazalióm ušnice je:",
    options: ["pomaly rastúci zhubný nádor", "rýchlorastúci zhubný nádor", "pomaly rastúci nezhubný nádor", "rýchlorastúci nezhubný nádor"],
    answer: ["pomaly rastúci zhubný nádor"]
  },
{
    numb: 82,
    question: "Bazalióm ušnice pri svojom raste často:",
    options: ["infiltruje perichondrium", "infiltruje periost", "metastazuje do regionálnych lymfatických uzlín", "metastazuje do vzdialených orgánov"],
    answer: ["infiltruje perichondrium"]
  },
{
    numb: 83,
    question: "Epidermoidný karcinóm vonkajšieho zvukovodu je charakteristický prerastaním:",
    options: ["do parotického, infratemporálneho a retromaxilárneho priestoru", "do vnútorného ucha", "do intrakránia", "do podsánkovej slinnej žľazy"],
    answer: ["do parotického, infratemporálneho a retromaxilárneho priestoru"]
  },
{
    numb: 84,
    question: "Liečba epidermoidného karcinómu vonkajšieho zvukovodu spočíva:",
    options: ["v rozsiahlej resekcii nádoru s blokovou krčnou disekciou", "v exstirpácii nádoru", "v chemoterapii", "v klinovej resekcii ušnice"],
    answer: ["v rozsiahlej resekcii nádoru s blokovou krčnou disekciou"]
  },
{
    numb: 85,
    question: "U novorodencov s jednostrannou atréziou vonkajšieho zvukovodu a normálnym sluchom na zdravom uchu chirurgický výkona na zlepšenie sluchu je indikovaný:",
    options: ["v dospelosti", "vo veku 1 roka", "vo veku 3 rokov", "vo veku 6 rokov"],
    answer: ["v dospelosti"]
  },
{
    numb: 86,
    question: "U novorodencov s obojstrannou atréziou vonkajšieho zvukovodu je indikovaný:",
    options: ["naslúchací aparát pre kostné vednie (BAHA implantát)", "chirurgický výkon vo veku 1 roka", "zvukovodový naslúchací aparát", "chirurgický výkon v dospelosti"],
    answer: ["naslúchací aparát pre kostné vednie (BAHA implantát)"]
  },
{
    numb: 87,
    question: "Medzi nehnisavé zápaly stredného ucha patrí:",
    options: ["akútny tubotympanický katar, chronický tubotympanický katar, tympanoskleróza", "tubotympanický katar, tympanoskleróza, epitympanická otitída s cholesteatómom", "akútny tubotympanický katar, chronický zápal s ostitídou", "tubotympanický katar, tympanoskleróza, akútny zápal pri chrípke"],
    answer: ["akútny tubotympanický katar, chronický tubotympanický katar, tympanoskleróza"]
  },
{
    numb: 88,
    question: "Pri akútnom zápale nosa a nosohltana môže vzniknúť:",
    options: ["akútny tubotympanický katar", "tympanoskleróza", "epitympanická otitída s ostitídou", "cystis antri Highmori"],
    answer: ["akútny tubotympanický katar"]
  },
{
    numb: 89,
    question: "Hydrops e vacuo v strednom uchu vzniká, ak",
    options: ["v bubienkovej dutine vznikne podtlak", "pri epistaxe zatečie krv cez sluchovú trubicu do stredného ucha", "sa pri zápale uzavrie vonkajší zvukovod", "vznikne fixácia sluchových kostičiek"],
    answer: ["v bubienkovej dutine vznikne podtlak"]
  },
{
    numb: 90,
    question: "Pomocou ktorej vyšetrovacej metódy sa potvrdí transsudát v bubienkovej dutine?",
    options: ["tympanometria", "skúška podľa Webera", "aspirácia transsudátu cez sluchovú trubicu", "nadprahové audiologické testy"],
    answer: ["tympanometria"]
  },
{
    numb: 91,
    question: "Pri liečbe akútneho tubotympanického kataru s tvorbou transsudátu:",
    options: ["je indikovaná paracentéza", "sa robia vzdušné sprchy podľa Politzera a podávajú sa antibiotiká", "podávajú sa antibiotické kvapky", "je indikovaná tympanoskopia"],
    answer: ["je indikovaná paracentéza"]
  },
{
    numb: 92,
    question: "Politzerove sprchy sa nesmú robiť u pacientov:",
    options: ["s akútnym zápalom nosa alebo nosohltana", "s akútnym tinitom", "s akútnym závratom", "s deviovanou priehradkou nosa"],
    answer: ["s akútnym zápalom nosa alebo nosohltana"]
  },
{
    numb: 93,
    question: "Drenážna rúrka do blanky bubienka (stipula) je indikovaná u pacientov:",
    options: ["s chronickým tubotympanickým katarom", "s akútnym hnisavým zápalom stredného ucha", "s othaematomom", "s hemotympanom"],
    answer: ["s chronickým tubotympanickým katarom"]
  },
{
    numb: 94,
    question: "Najčastejšou príčinou chronického tubotympanického kataru u detí sú:",
    options: ["adenoidné vegetácie", "atrézia choán", "hypetrofia podnebných mandlí", "Pneumococcus"],
    answer: ["adenoidné vegetácie"]
  },
{
    numb: 95,
    question: "Pri otoskopickom vyšetrení u pacienta s chronickým tubotympanickým katarom sa zistí:",
    options: ["vpáčená matná blanka bubienka s jantárovou tekutinou v bubienkovej dutine", "normálny otoskopický nález", "centrálna perforácia na blanke bubienka", "okrajová perforácia v zadnom hornom kvadrante"],
    answer: ["vpáčená matná blanka bubienka s jantárovou tekutinou v bubienkovej dutine"]
  },
{
    numb: 96,
    question: "Atelektáza bubienkovej dutiny vzniká pri:",
    options: ["tympanoskleróze", "otoskleróze", "chronickej epitympanickej otitíde", "akútnom tubotympanickom katare"],
    answer: ["tympanoskleróze"]
  },
{
    numb: 97,
    question: "Pri akútnom hnisavom zápale stredného ucha najčastejšie infekčné agens prenikne do stredného ucha:",
    options: ["cez sluchovú trubicu z nosohltana alebo cez perforáciu na blanke bubienka", "cez sluchovú trubicu a zo sinus sigmoideus", "cez hypotympanum", "z ductus cochlearis pri aktútnej labyrintitíde"],
    answer: ["cez sluchovú trubicu z nosohltana alebo cez perforáciu na blanke bubienka"]
  },
{
    numb: 98,
    question: "Vysoká telesná teplota, tlaková alebo pichavá bolesť v uchu, ktorá sa stupňuje v noci sú typickými príznakmi pri:",
    options: ["akútnom hnisavom zápale stredného ucha", "chronickom epitympanickom zápale", "chronickom tubotympanickom katare", "akútnej labyrintitíde"],
    answer: ["akútnom hnisavom zápale stredného ucha"]
  },
{
    numb: 99,
    question: "Pri otitis media suppurativa acuta je typický nález:",
    options: ["hyperemickej vyklenutej blanky bubienka", "perforácie v pars flaccida", "vpáčenej blanky bubienka", "retrakčného vaku"],
    answer: ["hyperemickej vyklenutej blanky bubienka"]
  },
  {
    numb: 100,
    question: "Liečba akútneho zápalu stredného ucha s vyklenutím blanky bubienka spočíva v:",
    options: ["ordinovaní aminopenicilínu alebo cefalosporínu a paracentéze", "ordinovaní anemizačných kvapiek", "inzercii stipuly", "katetrizácii sluchovej trubice"],
    answer: ["ordinovaní aminopenicilínu alebo cefalosporínu a paracentéze"]
  },
{
    numb: 101,
    question: "Paracentéza je indikovaná:",
    options: ["ak pri akútnej hnisavej otitíde ochrnie tvárový nerv", "pri epitympanickej otitíde", "pri akútnom periférnom vestibulovom syndróme", "ak sa na CT vyšetrení zistí cholesteatóm v hrote pyramídy"],
    answer: ["ak pri akútnej hnisavej otitíde ochrnie tvárový nerv"]
  },
{
    numb: 102,
    question: "Ak sa vyvinú znaky komplikácie (mastoidizmus, ochrnutie tvárového nervu, labyrintitída) pri akútnom zápale stredného ucha je indikovaná:",
    options: ["paracentéza", "Politzerova sprcha", "tympanoskopia", "radikálna operácia stredného ucha"],
    answer: ["paracentéza"]
  },
{
    numb: 103,
    question: "Medzi komplikácie akútneho zápalu stredného ucha patrí:",
    options: ["mastoiditída", "mozgový absces", "subperiostálny absces", "tympanoskleróza"],
    answer: ["mastoiditída"]
  },
{
    numb: 104,
    question: "Pre mastoidizmus je typický:",
    options: ["bolestivý poklop na processus mastoideus", "opuch v retroaurikulárnej oblasti", "deštrukcia kostných priehradok v processus mastoideus", "vznik cholesteatómu"],
    answer: ["bolestivý poklop na processus mastoideus"]
  },
{
    numb: 105,
    question: "Pre mastoiditídu je typické:",
    options: ["odstávajúca ušnica, bolestivý poklop na processus mastoideus, poklesnutá zadná horná stena zvukovodu", "bolestivý poklop na processus mastoideus, poklesnutá predná horná stena zvukovodu", "odstávajúce ušnice", "retrakcia blanky bubienka do epitympana"],
    answer: ["odstávajúca ušnica, bolestivý poklop na processus mastoideus, poklesnutá zadná horná stena zvukovodu"]
  },
{
    numb: 106,
    question: "Pri nedostatočnej antibiotickej liečbe akútnej hnisavej otitídy môže vzniknúť:",
    options: ["maskovaná mastoiditída", "meningitída", "pansinusitída", "trombóza sinus sagitalis"],
    answer: ["maskovaná mastoiditída"]
  },
{
    numb: 107,
    question: "Mastoidektómia je indikovaná:",
    options: ["pri intrakraniálnej komplikácii pri akútnej hnisavej otitíde", "pri akútnej hnisavej otitíde", "pri chronickom tubotympanickom katare", "pri vzniku parézy tvárového nervu aj pri negatívnom otoskopickom náleze"],
    answer: ["pri intrakraniálnej komplikácii pri akútnej hnisavej otitíde"]
  },
{
    numb: 108,
    question: "Chronický zápal stredného ucha vzniká u jedincov,",
    options: ["u ktorých sa od detstva opakujú zápaly stredného ucha", "ktorí po narodení neprešli novorodeneckým skríningom sluchu", "po prekonaní úrazu hlavy", "pracujúcich v prašnom prostredí"],
    answer: ["u ktorých sa od detstva opakujú zápaly stredného ucha"]
  },
{
    numb: 109,
    question: "Pri mastoidektómii pre akútnu mastoiditídu sa odstránia patologické zmeny:",
    options: ["z processus mastoideus, aditus ad antrum a priestoru okolo kostičiek", "iba z mezotympana", "z hypotympana", "iba z antrum manstoideum"],
    answer: ["z processus mastoideus, aditus ad antrum a priestoru okolo kostičiek"]
  },
{
    numb: 110,
    question: "Trepanačná dutina po mastoidektómii široko komunikuje:",
    options: ["do bubienkovej dutiny", "do vonkajšieho zvukovodu", "do vnútorného zvukovodu", "do sinus sigmoideus"],
    answer: ["do bubienkovej dutiny"]
  },
{
    numb: 111,
    question: "Zadná stena zvukovodu pri mastoidektómii:",
    options: ["zostáva zachovaná", "sa znáša po úroveň kanála tvárového nervu", "znáša sa pod úroveň kanála tvárového nervu", "znáša sa v oblasti sluchovej trubice"],
    answer: ["zostáva zachovaná"]
  },
{
    numb: 112,
    question: "Chronický hnisavý zápal stredného ucha je charakterizovaný:",
    options: ["trvalou perforáciou blanky bubienka, hnisavým výtokom a prevodovou poruchou sluchu", "perforáciou blanky bubienka, sangvinolentným výtokom a percepčnou poruchou sluchu", "vpáčenou blankou bubienka, bez hnisavého výtokom a prevodovou poruchou sluchu", "perforáciou blanky bubienka"],
    answer: ["trvalou perforáciou blanky bubienka, hnisavým výtokom a prevodovou poruchou sluchu"]
  },
{
    numb: 113,
    question: "Pri otitis media chronica mesotympanica sa pacient sťažuje na výtok z ucha, ktorý je:",
    options: ["trvalý a nezapáchajúci", "trvalý a zapáchajúci", "sangvinolentný", "občasný"],
    answer: ["trvalý a nezapáchajúci"]
  },
{
    numb: 114,
    question: "Ak sa pri otoskopickom vyšetrení zistí centrálna perforácia blanky bubienka a zhrubnutá začervenalá mediálna stena bubienkovej dutiny, diagnostikuje sa tým:",
    options: ["otitis media chronica mesotympanica", "otitis media acuta", "otitis media chronica epitympanica", "karcinóm vonkajšieho zvukovodu"],
    answer: ["otitis media chronica mesotympanica"]
  },
{
    numb: 115,
    question: "Pri otitis media chronica mesotympanica sú indikované vyšetrenia:",
    options: ["otomikroskopické, audiometrické, CT spánkových kostí", "audiometrické, CT spánkových kostí", "audiometrické, tympanometrické a MRI", "audiometrické, tympanometrické, BERA"],
    answer: ["otomikroskopické, audiometrické, CT spánkových kostí"]
  },
{
    numb: 116,
    question: "Ak sa pri chronickom mezotympanickom zápale stredného ucha zistí pri CT vyšetrení zatienenie pneumatického systému, je potrebná",
    options: ["mastoidektómia", "paracentéza", "radikálna operácia stredného ucha", "myringoplastika"],
    answer: ["mastoidektómia"]
  },
{
    numb: 117,
    question: "Cholesteatóm vzniká pri priamom kontakte:",
    options: ["rohovatejúceho dlaždicového epitelu so zápalovo zmeneným mukoperiostom stredného ucha", "riasinkového epitelu s epidermis vonkajšieho zvukovodu", "dlaždicového epitelu vonkajšieho zvukvodu s epidermis stredného ucha", "dlaždicového epitelu bubienkovej dutiny so sluchovými kostičkami"],
    answer: ["rohovatejúceho dlaždicového epitelu so zápalovo zmeneným mukoperiostom stredného ucha"]
  },
{
    numb: 118,
    question: "Vhodnými podmienkami pre vznik sekundárneho cholesteatómu sú:",
    options: ["okrajová perforácia alebo perforácia v pars flaccida", "centrálna perforácia", "otvorená tuba auditiva", "stenóza vonkajšieho zvukovodu"],
    answer: ["okrajová perforácia alebo perforácia v pars flaccida"]
  },
{
    numb: 119,
    question: "Okrajová perforácia alebo perforácia v pars flaccida je typická pre:",
    options: ["chronickú epitympanickú otitídu s cholesteatómom", "chronický hnisavý mezotympanický zápal stredného ucha", "karcinóm stredného ucha", "chronický tubotympanický katar"],
    answer: ["chronickú epitympanickú otitídu s cholesteatómom"]
  },
{
    numb: 120,
    question: "Pri genuínnom cholesteatóme cholesteatóm vzniká",
    options: ["po sterilných zápaloch stredného ucha novorodencov", "počas embryonálneho vývoja pri odštiepení ektodermu v strednom uchu", "prerastením kože zvukovodu cez okrajovú perforáciu", "prerastením epidermis cez mezotympanickú perforáciu"],
    answer: ["po sterilných zápaloch stredného ucha novorodencov"]
  },
{
    numb: 121,
    question: "Pri kongenitálnom cholesteatóme cholesteatóm vzniká",
    options: ["počas embryonálneho vývoja pri odštiepení ektodermu v strednom uchu", "po sterilných zápaloch stredného ucha novorodencov", "prerastením kože zvukovodu cez okrajovú perforáciu", "prerastením epidermis cez mezotympanickú perforáciu"],
    answer: ["počas embryonálneho vývoja pri odštiepení ektodermu v strednom uchu"]
  },
{
    numb: 122,
    question: "Ktoré štruktúry sa najčastejšie deštruujú pri chronickej epitympanickej otitíde?",
    options: ["dlhý výbežok nákovky", "platnička strmienka", "sulcus sinus sagitalis", "sluchový nerv"],
    answer: ["dlhý výbežok nákovky"]
  },
{
    numb: 123,
    question: "Chronický epitympanický zápal s ostitídou môže spôsobiť:",
    options: ["vznik intrakraniálnych komplikácií", "neuralgiu n.V", "centrálny závrat", "hyperakúzu"],
    answer: ["vznik intrakraniálnych komplikácií"]
  },
{
    numb: 124,
    question: "Dlhodobý zapáchajúci výtok z ucha je charakteristický pre:",
    options: ["chronický hnisavý epitympanický zápal", "akútny hnisavý zápal stredného ucha", "mastoiditídu", "externú otitídu"],
    answer: ["chronický hnisavý epitympanický zápal"]
  },
{
    numb: 125,
    question: "Pri podozrení na cholesteatóm sa indikuje:",
    options: ["CT spánkových kostí", "histologické vyšetrenie", "MRI zadnej jamy", "angiografia"],
    answer: ["CT spánkových kostí"]
  },
{
    numb: 126,
    question: "Ak sa na CT spánkových kostí zobrazí okrem mäkkotkanivového zatienenia pneumatického systému deštrukcia kostných štruktúr, musíme myslieť na:",
    options: ["chronickú epitympanickú otitídu", "otosklerózu", "chronický tubotympanický katar", "hluchotu"],
    answer: ["chronickú epitympanickú otitídu"]
  },
{
    numb: 127,
    question: "Pri liečbe chronického epitympanického zápalu stredného ucha sa indikuje:",
    options: ["sanačná operácia", "paracentéza", "liečba širikospektrálnymi antibiotikami", "myringoplastika"],
    answer: ["sanačná operácia"]
  },
{
    numb: 128,
    question: "Uveďte, čo je cieľom chirurgickej liečby chronického epitympanického zápalu:",
    options: ["odstrániť cholesteatóm, ostiticky zmenenú kosť, granulácie a polypy", "vypustiť tekutý obsah bubienkovej dutiny a zlepšiť sluch", "prevzdušniť bubienkovú dutinu a rekonštruovať prevodový aparát stredného ucha", "odstrániť sluchové kostičky"],
    answer: ["odstrániť cholesteatóm, ostiticky zmenenú kosť, granulácie a polypy"]
  },
{
    numb: 129,
    question: "Ak sa pri operácii iba odstráni cholesteatóm, ostiticky zmenená kosť, granulácie alebo polypy urobila sa:",
    options: ["sanačná operácia", "rekonštrukčná operácia", "sanačno-rekonštrukčná operácia", "tympanoplastika"],
    answer: ["sanačná operácia"]
  },
{
    numb: 130,
    question: "Ak sa pri operácii chronického epitympanického zápalu počas jednej operácie odstránia zápalové zmeny a rekonštruuje sa prevodový aparát stredného ucha ide o:",
    options: ["sanačno-rekonštrukčnú operáciu", "sanačnú operáciu", "rekonštrukčnú operáciu", "tympanoplastiku"],
    answer: ["sanačno-rekonštrukčnú operáciu"]
  },
{
    numb: 131,
    question: "Tympanomastoidektómia patrí medzi:",
    options: ["sanačné operácie stredného ucha pri chronickom epitympanickom zápale", "sanačné oerácie vnútorného ucha pri akútnej labyrintitíde", "rekonštrukčné operácie stredného ucha pri akútnom hnisavom zápale stredného ucha", "modifikované operácie stredného ucha"],
    answer: ["sanačné operácie stredného ucha pri chronickom epitympanickom zápale"]
  },
{
    numb: 132,
    question: "Pri tympanomastoidektómii sa do jednej veľkej trepanačnej dutiny spojí:",
    options: ["pneumatický systém hlávkového výbežku a bubienková dutina", "antrum a aditus ad antrum", "bubienková dutina a vonkajší zvukovod", "mezotympanum a epitympanum"],
    answer: ["pneumatický systém hlávkového výbežku a bubienková dutina"]
  },
{
    numb: 133,
    question: "Pri modifikovanej radikálnej operácii stredného ucha:",
    options: ["sa znesie zadná stena vonkajšieho zvukovodu", "sa rekonštruuje prevodový systém stredného ucha", "sa ponechá zadná stena vonakjšieho zvukovodu", "sa odstráni tegmen antri"],
    answer: ["sa znesie zadná stena vonkajšieho zvukovodu"]
  },
{
    numb: 134,
    question: "Pri modifikovanej radikálnej operácii sa spojí:",
    options: ["pneumatický systém spánkovej kosti, vonkajší zvukovod a bubienková dutina", "antrum a aditus ad antrum", "bubienková dutina a vonkajší zvukovod", "mezotympanum a epitympanum"],
    answer: ["pneumatický systém spánkovej kosti, vonkajší zvukovod a bubienková dutina"]
  },
{
    numb: 135,
    question: "Medzi rekonštrukčné operácie stredného ucha nepatrí:",
    options: ["myringoplastika", "kolumelizácia nákovky", "kolumelizácia strmienka", "kochleárna implantácia"],
    answer: ["myringoplastika"]
  },
{
    numb: 136,
    question: "Ak sa pri chirurgickom výkone na strednom uchu pomocou štiepu vytvorí dutina v oblasti tymapnického ústia sluchovej trubice a okrúhleho okienka, pričom oválne okienko ostáva exponované, výkon sa nazýva:",
    options: ["malá bubienková dutina", "fenestrácia laterálneho kanálika", "myringoplastika", "sanačná operácia"],
    answer: ["malá bubienková dutina"]
  },
{
    numb: 137,
    question: "Pre tympanomastoidektómiu uzavretou technikou je typické, že:",
    options: ["sa vyžaduje revízna operácia s odstupom jedného roka", "sa nezachováva zadná stena zvukovodu", "sa neuzatvára defekt na blanke bubienka", "sa nepoužíva fréza"],
    answer: ["sa vyžaduje revízna operácia s odstupom jedného roka"]
  },
{
    numb: 138,
    question: "Hnisavý zápal zo stredného ucha sa do intrakránia šíri:",
    options: ["per continuitatem, hematógénne alebo cez okienka labyrintu", "jedine lymfatickými cestami", "kvapôčkovou nákazou", "iba hematogénne"],
    answer: ["per continuitatem, hematógénne alebo cez okienka labyrintu"]
  },
{
    numb: 139,
    question: "Ak sa hnis nahromadí v priestore medzi tvrdou plenou mozgu a kosťou, vzniká:",
    options: ["extradurálny absces", "abscessus cerebri", "benigná intrakraniálna hypertenzia", "subdurálny absces"],
    answer: ["extradurálny absces"]
  },
{
    numb: 140,
    question: "Purulentná meningitída je komplikácia:",
    options: ["hnisavého zápalu stredného ucha", "akútneho tubotympanického kataru", "tympanosklerózy", "toxického poškodenia sluchového orgánu"],
    answer: ["hnisavého zápalu stredného ucha"]
  },
{
    numb: 141,
    question: "Pri indikácii sanačnej operácie ucha pre meningitídu pri hnisavom zápale stredného ucha je rozhodujúce:",
    options: ["celkový zdravotný stav", "vyšetrenie sluchu", "otoskopické vyšetrenie", "cultivačné vyšetrenie"],
    answer: ["celkový zdravotný stav"]
  },
{
    numb: 142,
    question: "Pri šírení ostitídy v oblasti sulcus sinus sigmoidei vzniká najprv:",
    options: ["periflebitída esovitého splavu", "trombóza esovitého splavu", "perisinózny absces", "periflebitída kavernózneho splavu"],
    answer: ["periflebitída esovitého splavu"]
  },
{
    numb: 143,
    question: "Pri trombóze esovitého splavu môžu byť postihnuté hlavové nervy:",
    options: ["nn. IX, X, XI", "n.VII alebo n.VIII", "n.VII a/alebo n.V", "n.VI a n.VII"],
    answer: ["nn. IX, X, XI"]
  },
{
    numb: 144,
    question: "Pri kaudálnom šírení zápalu a trombózy sinus sigmoideus je tlaková bolesť lokalizovaná:",
    options: ["na krku v mieste v.jugularis", "v okcipitálnej oblasti", "pod uhlom sánky", "v oblasti tragu"],
    answer: ["na krku v mieste v.jugularis"]
  },
{
    numb: 145,
    question: "Benigná intrakraniálna hypertenzia vzniká:",
    options: ["pri uzavretí dominantného esovitého splavu", "pri uzavretí a.carotis int.", "pri uzavretí a,carotis int.", "pri uzavretí sinus transversus"],
    answer: ["pri uzavretí dominantného esovitého splavu"]
  },
{
    numb: 146,
    question: "Otický hydrocefalus vzniká",
    options: ["asi 3-5 týždňov po liečbe akútnej otitídy", "pri akútnej otitíde", "po meningitíde", "počas sanačnej operácie stredného ucha"],
    answer: ["asi 3-5 týždňov po liečbe akútnej otitídy"]
  },
{
    numb: 147,
    question: "Pri otickom hydrocefale sa zistí:",
    options: ["edém papily a zvýšený tlak likvoru", "pri CT vyšetrení mozgový absces", "hluchota", "skalený likvor"],
    answer: ["edém papily a zvýšený tlak likvoru"]
  },
{
    numb: 148,
    question: "V ktorom štádiu mozgového abscesu má pacient okrem únavy bolesť hlavy:",
    options: ["latentné", "iniciálne", "manifestné", "terminálne"],
    answer: ["latentné"]
  },
{
    numb: 149,
    question: "Pri tuberkulóze stredného ucha sa v uchu nachádza:",
    options: ["granulačné tkanivo", "kazeózne hmoty", "cholesteatóm", "jazvovité tkanivo"],
    answer: ["granulačné tkanivo"]
  },
{
    numb: 150,
    question: "Pri traumatickej perforácii blanky bubienka na rozdiel od reziduí po otitíde môže byť:",
    options: ["štrbinovitá perforácia s hyperemickými okrajmi", "okrajová perforácia v zadnom hornom kvadrante", "obličková perforácia v dolných kavdrantoch", "perforácia v pars flaccida"],
    answer: ["štrbinovitá perforácia s hyperemickými okrajmi"]
  },
{
    numb: 151,
    question: "Pri poranení stredného ucha so zachovaním celistvej blanky bubienka môže vzniknúť:",
    options: ["haemotympanon", "othematóm", "perforácia pars flaccida", "krvácanie z vonkajšieho zvukovodu"],
    answer: ["haemotympanon"]
  },
{
    numb: 152,
    question: "Najčastejšia zlomenina spánkovej kosti je:",
    options: ["pozdĺžna", "priečna", "kombinovaná", "zlomenina strmienka"],
    answer: ["pozdĺžna"]
  },
{
    numb: 153,
    question: "Keď lomná línia pri zlomenine spánkovej kosti smeruje pozdĺž hornej steny zvukovodu s prednému okraju kostného puzdra labyrintu ide o zlomeninu:",
    options: ["pozdĺžnu", "priečnu", "kombinovanú", "ktorá nie je nikdy sprevádzaná krvácaním z ucha"],
    answer: ["pozdĺžnu"]
  },
{
    numb: 154,
    question: "Na dôkaz zlomeniny spánkovej kosti sa používa:",
    options: ["CT vyšetrenie", "tympanometrické vyšetrenie", "MRI vyšetrenie", "tympanoskopia"],
    answer: ["CT vyšetrenie"]
  },
{
    numb: 155,
    question: "Pre priečnu zlomeninu spánkovej kosti je typické:",
    options: ["percepčná porucha sluchu až hluchota", "natrhnutie blanky bubienka", "prevodová porucha sluchu", "likvorea cez vonkajší zvukovod"],
    answer: ["percepčná porucha sluchu až hluchota"]
  },
{
    numb: 156,
    question: "Paréza tvárového nervu, hluchota a likvorea do nosohltana sú príznaky:",
    options: ["zlomeniny prednej bázy lebky", "priečnej zlomeniny spánkovej kosti", "epitympanickej otitídy", "pozdĺžnej zlomeniny spánkovej kosti"],
    answer: ["zlomeniny prednej bázy lebky"]
  },
{
    numb: 157,
    question: "Achromafinný paraganglióm:",
    options: ["môže vyrastať z bulbus v.jugularis, sinus caroticus", "je vaskularizovaný zhubný nádor", "nikdy nerastie na krku", "nikdy sa nezistí v bubienkovej dutine"],
    answer: ["môže vyrastať z bulbus v.jugularis, sinus caroticus"]
  },
{
    numb: 158,
    question: "Hlavným subjektívnym príznakom pri chemodektóme stredného ucha je:",
    options: ["jednostranný pulzačný tinitus", "krvácanie z nosa", "obojstranný vysokofrekvenčný tinitus", "bolesť hlavy"],
    answer: ["jednostranný pulzačný tinitus"]
  },
{
    numb: 159,
    question: "Ak pri otoskopickom vyšetrení je zreteľný červeno-modrý útvar v bubienkovej dutine a pulzácia blanky bubienka, vzniká podozrenie na:",
    options: ["chemodektóm stredného ucha", "karcinóm stredného ucha", "haemotympanon", "otosklerózu"],
    answer: ["chemodektóm stredného ucha"]
  },
{
    numb: 160,
    question: "Pri podozrení na chemodektóm stredného ucha je potrebné vyšetriť funkciu:",
    options: ["nn. IX, X, XI", "nn.III, IV, V", "n. stapedius", "n. trigeminus"],
    answer: ["nn. IX, X, XI"]
  },
{
    numb: 161,
    question: "Tumor glomus jugulare sa lieči:",
    options: ["chirurgicky po endovaskulárnej obliterácii", "rádioterapiou", "chemoterapiou", "konzervatívne"],
    answer: ["chirurgicky po endovaskulárnej obliterácii"]
  },
{
    numb: 162,
    question: "Pri otoskleróze sa vytvárajú otospongiotické ložiská:",
    options: ["v kostnom labyrinte", "v membranóznom labyrinte", "na nákovke", "v inkudostapediovom skĺbení"],
    answer: ["v kostnom labyrinte"]
  },
{
    numb: 163,
    question: "Otoskeróza sa vyskytuje najčastejšie:",
    options: ["u žltej rasy", "u žien", "u detí do 15 rokov", "u mužov"],
    answer: ["u žltej rasy"]
  },
{
    numb: 164,
    question: "Prevodová porucha sluchu pri otoskleróze je zapríčinená pravepodobne:",
    options: ["fixáciou platničky strmienka otosklerotickým ložiskom", "toxínmi vznikajúcimi prestavbe labyrintu", "poškodením blanitého labyrintu otosklerotickým ložiskom", "nepohyblivosťou nákovky a strmienka"],
    answer: ["fixáciou platničky strmienka otosklerotickým ložiskom"]
  },
{
    numb: 165,
    question: "Paracusis Willisi udávajú pacienti s:",
    options: ["otosklerózou", "akútnou percepčnou poruchou sluchu", "chronickou percepčnou poruchou sluchu", "chronickou epitympanickou otitídou"],
    answer: ["otosklerózou"]
  },
{
    numb: 166,
    question: "Pacienti s otosklerózou väčšinou majú:",
    options: ["široký zvukovod so suchou tenkou kožou", "vo vonkajšom zvukovode veľké množstvo cerumenu", "nepriechodnú sluchovú trubicu", "pulzačný tinitus"],
    answer: ["široký zvukovod so suchou tenkou kožou"]
  },
{
    numb: 167,
    question: "Carhartov zárez na audiograme sa vyskytuje u pacientov:",
    options: ["s otoskerózou", "s perforáciou na blanke bubienka", "s neurinómom sluchového nervu", "s epitympanickou otitidou"],
    answer: ["s otoskerózou"]
  },
{
    numb: 168,
    question: "Pre počiatočnú fázu otosklerózy pri vyšetrení prahu vzdušného vedenia sa namerajú:",
    options: ["výrazné straty vo vysokých frekvenciách", "výrazné straty v hlbokých frekvenciách", "výrazné straty v stredných frekvenciách", "minimálne straty v hlbokých frekvenciách"],
    answer: ["výrazné straty vo vysokých frekvenciách"]
  },
{
    numb: 169,
    question: "Pri tympanometrickém vyšetrení u pacienta s otosklerózou sa nameria vrchol tympanometrickej krivky:",
    options: ["pri 0 daPa", "pri -- 200 daPa", "pri +100 daPa", "pri -100 daPa"],
    answer: ["pri 0 daPa"]
  },
{
    numb: 170,
    question: "Ako sluch zlepšujúci chirurgický výkon pri otoskleróze je indikovaná:",
    options: ["stapedotomia s inzerciou pistonu", "myringoplastika", "mobilizácia kladivka", "mobilizácia nákovky"],
    answer: ["stapedotomia s inzerciou pistonu"]
  },
{
    numb: 171,
    question: "Pri stapedotómii s inzerciou pistonu sa piston zavesí na:",
    options: ["na dlhý výbežok nákovky", "platničku strmienka", "na manubrium kladivka", "na krátky výbežok nákovky"],
    answer: ["na dlhý výbežok nákovky"]
  },
{
    numb: 172,
    question: "Ak je priemerný prah sluchu (vzdušného vedenia) na tónovom audiograme do 40 dB, porucha sluchu sa označuje ako:",
    options: ["ľahká", "stredne ťažká", "ťažká", "hluchota"],
    answer: ["ľahká"]
  },
{
    numb: 173,
    question: "Pre praktickú hluchotu svedčia tieto kritériá:",
    options: ["priemerný prah sluchu na tónovom audiograme 90dB a viac", "priemerný prah sluchu na tónovom audiograme 70dB", "priemerný prah sluchu s naslúchadlom 10 dB", "diskriminácia slov s naslúchadlom viac ako 70%"],
    answer: ["priemerný prah sluchu na tónovom audiograme 90dB a viac"]
  },
{
    numb: 174,
    question: "Aktívne elektródy kochleárneho implantátu sa implantujú:",
    options: ["do scala tympani", "do ductus endolyphaticus", "do vestibula", "pod m.temporalis"],
    answer: ["do scala tympani"]
  },
{
    numb: 175,
    question: "Kochleárna implantácia je vhodná pre nepočujúce deti:",
    options: ["s vrodenou hluchotou vo veku menej ako 6 rokov", "s vrodenou hluchotou až v dospelosti", "ktoré sa dorozumievajú posunkami", "majú retrokochleárnu poruchu sluchu"],
    answer: ["s vrodenou hluchotou vo veku menej ako 6 rokov"]
  },
{
    numb: 176,
    question: "Najčastejšou príčinou krvácania do labyrintu býva:",
    options: ["leukémia a úraz", "poštípanie hadom", "nesprávna liečba antihypertenzívami", "ischemická choroba srdca"],
    answer: ["leukémia a úraz"]
  },
{
    numb: 177,
    question: "V typických prípadoch neurinómu n.VIII je porucha sluchu:",
    options: ["retrokochleová so zhoršeným vedením vzruchov cez nerv a zhoršenou diskrimináciou reči", "senzorineurálna s pozitívnym recruitmentom", "progredujúca prevodová s nevýbavným reflexom m. stapedius", "prevodová s B typom tympanometrickej krivky"],
    answer: ["retrokochleová so zhoršeným vedením vzruchov cez nerv a zhoršenou diskrimináciou reči"]
  },
{
    numb: 178,
    question: "Neurinóm sluchovo-polohového nervu",
    options: ["obvykle začína rásť z hornej časti vestibulového nervu vo vnútornom zvukovode", "je zhubný nádor vyrastajúci zo schwanových buniek", "býva vo väčšine prípadov obojstranný", "je vždy prejavom Recklinghausenovej choroby"],
    answer: ["obvykle začína rásť z hornej časti vestibulového nervu vo vnútornom zvukovode"]
  },
{
    numb: 179,
    question: "Jednostranná senzorineurálna porucha sluchu alebo intenzívny jednostranný tinitus sú indikáciou na:",
    options: ["MRI vyšetrenie", "exporatívnu tympanotómiu", "nadprahové testy", "RTG vyšetrenie spánkovej kosti podľa Stenversa"],
    answer: ["MRI vyšetrenie"]
  },
{
    numb: 180,
    question: "Meniérovu chorobu a neurinóm sluchovo-polohového nervu definitívne odlíši:",
    options: ["MRI vyšetrenie", "neurologické vyšetrenie", "vestibulárne vyšetrenie", "BERA vyšetrenie"],
    answer: ["MRI vyšetrenie"]
  },
{
    numb: 181,
    question: "Pri snahe o zachovanie využiteľných zvyškov sluchu sa v liečbe neurinómu n.VIII. volí:",
    options: ["operácia prístupm cez strednú jamu", "operácia translabyrintovým prístupom", "operácia subokcipitálnym prístupom", "monitorovanie rastu tumoru"],
    answer: ["operácia prístupm cez strednú jamu"]
  },
{
    numb: 182,
    question: "Pojem glottis označuje",
    options: ["úroveň medzi voľným okrajom hlasiviek", "celý hrtan", "hrtanový vchod", "funkčný celok medzi vestibulárnymi riasami, hlasivkami a ventriculus laryngis"],
    answer: ["úroveň medzi voľným okrajom hlasivkami"]
  },
{
    numb: 183,
    question: "Najčastejšia kongenitálna laryngeálna anomália je",
    options: ["laryngomalácia", "atrézia", "neurogénna porucha", "hemangióm"],
    answer: ["laryngomalácia"]
  },
{
    numb: 184,
    question: "Reinkeho edém môže vzniknúť",
    options: ["na hlasivkách", "na príchlopke", "v sinus piriformis", "vo valekule"],
    answer: ["na hlasivkách"]
  },
{
    numb: 185,
    question: "Charakteristickým prejavom obojstrannej parézy n. recurrens je",
    options: ["inspiračný stridor", "dysfágia", "afónia", "strata spevného hlasu"],
    answer: ["inspiračný stridor"]
  },
{
    numb: 186,
    question: "Zavolajú vás na konzílium k dvojročnému dieťaťu, ktoré má suchý, štekavý, dráždivý kašeľ a počuteľný stridor pri dyspnoe. Rodičia si myslia, že dieťa pred niekoľkými dňami prechladlo a začalo kašľať, podotýkajú, že stav sa stále zhoršuje. Aká bude vaša pracovná diagnóza?",
    options: ["laryngitis subglottica", "zápal pľúc", "laryngomalácia", "cudzie teleso v pažeráku"],
    answer: ["laryngitis subglottica"]
  },
{
    numb: 187,
    question: "K prekancerózam v hrtane patrí",
    options: ["papilóm u dospelých", "juvenilný papilóm", "Morbus Sjogren", "hlasivkový uzlík"],
    answer: ["papilóm u dospelých"]
  },
{
    numb: 188,
    question: "Krčmár, 60-ročný, dlhoročný fajčiar, príde na ORL vyšetrenie pre 4-týždne trvajúce zachripnutie spojené s pocitom cudzieho telesa v krku. Aká bude vaša pracovná diagnóza?",
    options: ["karcinóm hrtana", "divertikel hypofaryngu", "paréza rekurentu", "laryngitis"],
    answer: ["karcinóm hrtana"]
  },
{
    numb: 189,
    question: "Najčastejší zhubný nádor hrtana je",
    options: ["epidermoidný karcinóm", "adenokarcinóm", "chondrosarkóm", "adenocystický karcinóm"],
    answer: ["epidermoidný karcinóm"]
  },
{
    numb: 190,
    question: "Po tracheotómii je nutné vymeniť intubačnú rúrku za kanylu u pacienta po",
    options: ["48 hodinách", "6 hodinách", "8 dňoch", "4 týždňoch"],
    answer: ["48 hodinách"]
  },
{
    numb: 191,
    question: "Prekancerózy hrtana sú vo veľkej väčšine lokalizované na:",
    options: ["hlasivkách", "príchlopke", "vestibulárnych riasach", "aryepiglotických riasach"],
    answer: ["hlasivkách"]
  },
{
    numb: 192,
    question: "Bezpodmienečné otolaryngologické vyšetrenie vyžaduje pacient, ktorý je zachripnutý:",
    options: ["3 týždne", "1. týždeň", "2. týždne", "dva mesiace"],
    answer: ["3 týždne"]
  },
{
    numb: 193,
    question: "V rámci pohotovostnej služby vyšetrujete 57 ročného muža, povolaním šoféra nákladného auta, dlhoročného fajčiara. ktorý udáva postupne progredujúce zachripnutie trvajúce približne pol roka, má inspiračný stridor, dýcha s nadmerným úsilím, zapája auxiliárne svalstvo a vťahuje jugulum. Na doplňujúcu otázku odpovedá, že za posledné 3-4 mesiace schudol 10 kg. Aká bude vaša pracovná diagnóza:",
    options: ["karcinóm hrtana", "zápal pľúc", "epiglotitída", "bronchogénny karcinóm"],
    answer: ["karcinóm hrtana"]
  },
{
    numb: 194,
    question: "Pri nepriamej laryngoskopii vidieť v hrtanovom zrkadielku:",
    options: ["príchlopku, hlasivky, hruškovité zátoky", "príchlopku, hlasivky, vchod do pažeráka", "hlasivky, hruškovité zátoky, vchod do pažeráka", "uvulu, príchlopku, hlasivky"],
    answer: ["príchlopku, hlasivky, hruškovité zátoky"]
  },
{
    numb: 195,
    question: "Priama laryngoskopia sa robí pomocou:",
    options: ["flexibilnej a rigidnej optiky", "hrtanového zrkadielka nahriateho nad kahanom", "špachtle a rozvierača hrtanového vchodu", "ústneho rozvierača a čelového reflektora"],
    answer: ["flexibilnej a rigidnej optiky"]
  },
{
    numb: 196,
    question: "Priama laryngoskopia cez rigidný laryngoskop sa dá spresniť pomocou:",
    options: ["operačného mikroskopu", "lupy", "videolaryngostroboskopu", "bronchoskopu"],
    answer: ["operačného mikroskopu"]
  },
{
    numb: 197,
    question: "V laryngoskopickom obraze pri nepriamej laryngoskopii zistíte chabé štruktúry hrtanového vchodu -- omegovitú príchlopku a aryepiglotické riasy, ktoré sa pri inspíriu vťahujú do hrtana a zužujú priestor na dýchanie. Tvar a pohyblivosť hlasiviek je zachovaná. O akú diagnózu sa jedná:",
    options: ["laryngomalácia", "laryngokéla", "epiglotitis", "poúrazová deformácia hrtanového vchodu"],
    answer: ["laryngomalácia"]
  },
{
    numb: 198,
    question: "Laryngomalácia sa vo všeobecnosti bude vyvíjať:",
    options: ["priaznivo, chrupky a väzivá postupne spontánne dozrejú a stav sa upraví k norme", "nepriaznivo, chrupky a väzivá ostanú chabé a pacient je nútený doživotne dýchať cez tracheostómiu", "k potrebe chirurgického riešenia, pri ktorom sa spevní hrtanový vchod", "priaznivo, pacient vyžaduje medikamentóznu liečbu a chrupky a väzivá dozrejú a spevnia sa"],
    answer: ["priaznivo, chrupky a väzivá postupne spontánne dozrejú a stav sa upraví k norme"]
  },
{
    numb: 199,
    question: "Vrodená vývojová chyba nazývaná diafragma hrtana je:",
    options: ["väzivová blana spájajúca hlasivky", "zrast v prednej tretine vestibulárnych rias", "väzivová blana spájajúca vestibulárne riasy", "väzivová blana v oblasti subglottis"],
    answer: ["väzivová blana spájajúca hlasivky"]
  },
{
  numb: 200,
  question: "Pri traumatickej perforácii blanky bublenka na rozdiel od reziduí po otitíde môže byť:",
  options: ["štrbinovitá perforácia s hyperemickými okrajmi", "okrajová perforácia v zadnom hornom kvadrante", "obličková perforácia v dolných kavdrantoch", "perforácia v pars flaccida"],
  answer: ["štrbinovitá perforácia s hyperemickými okrajmi"]
},
{
  numb: 201,
  question: "Pri poranení stredného ucha so zachovaním celistvej blanky bublenka môže vzniknúť:",
  options: ["haemotympanon", "othematóm", "perforácia pars flaccida", "krvácanie z vonkajšieho zvukovodu"],
  answer: ["haemotympanon"]
},
{
  numb: 202,
  question: "Najčastejšia zlomenina spánkovej kosti je:",
  options: ["pozdĺžna", "priečna", "kombinovaná", "zlomenina strmienka"],
  answer: ["pozdĺžna"]
},
{
  numb: 203,
  question: "Keď lomná linia pri zlomenine spánkovej kosti smeruje pozdĺž hornej steny zvukovodu s prednému okraju kostného puzdra labyrintu ide o zlomeninu:",
  options: ["pozdĺžnu", "priečnu", "kombinovanú", "ktorá nie je nikdy sprevádzaná krvácaním z ucha"],
  answer: ["pozdĺžnu"]
},
{
  numb: 204,
  question: "Na dôkaz zlomeniny spánkovej kosti sa používa:",
  options: ["CT vyšetrenie", "tympanometrické vyšetrenie", "MRI vyšetrenie", "tympanoskopia"],
  answer: ["CT vyšetrenie"]
},
{
  numb: 205,
  question: "Pre priečnu zlomeninu spánkovej kosti je typické:",
  options: ["percepčná porucha sluchu až hluchota", "natrhnutie blanky bubienka", "prevodová porucha sluchu", "likvorea cez vonkajší zvukovod"],
  answer: ["percepčná porucha sluchu až hluchota"]
},
{
  numb: 206,
  question: "Paréza tvárového nervu, hluchota a likvorea do nosohltana sú príznaky:",
  options: ["zlomeniny prednej bázy lebky", "priečnej zlomeniny spánkovej kosti", "epitympanickej otitídy", "pozdĺžnej zlomeniny spánkovej kosti"],
  answer: ["priečnej zlomeniny spánkovej kosti"]
},
{
  numb: 207,
  question: "Achromafinný paraganglióm:",
  options: ["môže vyrastať z bulbus v jugularis, sinus caroticus", "je vaskularizovaný zhubný nádor", "nikdy nerastie na krku", "nikdy sa nezistí v bubienkovej dutine"],
  answer: ["môže vyrastať z bulbus v jugularis, sinus caroticus"]
},
{
  numb: 208,
  question: "Hlavným subjektívnym príznakom pri chemodektóme stredného ucha je:",
  options: ["jednostranný pulzačný tinitus", "krvácanie z nosa", "obojstranný vysokofrekvenčný tinitus", "bolesť hlavy"],
  answer: ["jednostranný pulzačný tinitus"]
},
{
  numb: 209,
  question: "Ak pri otoskopickom vyšetrení je zreteľný červeno-modrý útvar v bubienkovej dutine a pulzácia blanky bubienka, vzniká podozrenie na:",
  options: ["chemodektóm stredného ucha", "karcinóm stredného ucha", "haemotympanon", "otosklerózu"],
  answer: ["chemodektóm stredného ucha"]
},
{
  numb: 210,
  question: "Pri podozrení na chemodektóm stredného ucha je potrebné vyšetriť funkciu:",
  options: ["nn. IX, X, XI", "nn.III, IV, V", "n. stapedius", "n. trigeminus"],
  answer: ["nn. IX, X, XI"]
},
{
  numb: 211,
  question: "Tumor glomus jugulare sa lieči:",
  options: ["chirurgicky po endovaskulárnej obliterácii", "rádioterapiou", "chemoterapiou", "konzervatívne"],
  answer: ["chirurgicky po endovaskulárnej obliterácii"]
},
{
  numb: 212,
  question: "Pri otoskleróze sa vytvárajú otospongiotické ložiská:",
  options: ["v kostnom labyrinte", "v membranóznom labyrinte", "na nákovke", "v inkudostapediovom skĺbení"],
  answer: ["v kostnom labyrinte"]
},
{
  numb: 213,
  question: "Otoskeróza sa vyskytuje najčastejšie:",
  options: ["u žitej rasy", "u žien", "u detí do 15 rokov", "u mužov"],
  answer: ["u žien"]
},
{
  numb: 214,
  question: "Prevodová porucha sluchu pri otoskleróze je zapríčinená pravepodobne:",
  options: ["fixáciou platničky strmienka otosklerotickým ložiskom", "toxínmi vznikajúcimi prestavbe labyrintu", "poškodením blaniého labyrintu otosklerotickým ložiskom", "nepohyblivosťou nákovky a strmienka"],
  answer: ["fixáciou platničky strmienka otosklerotickým ložiskom"]
},
{
  numb: 215,
  question: "Paraçusis Willisi udávajú pacienti s:",
  options: ["otosklerózou", "akútnou percepčnou poruchou sluchu", "chronickou percepčnou poruchou sluchu", "chronickou epitympanickou otitídou"],
  answer: ["otosklerózou"]
},
{
  numb: 216,
  question: "Pacienti s otosklerózou väčšinou majú:",
  options: ["široký zvukovod so suchou tenkou kožou", "vo vonkajšom zvukovode veľké množstvo cerumenu", "nepriechodnú sluchovú trubicu", "pulzačný tinitus"],
  answer: ["široký zvukovod so suchou tenkou kožou"]
},
{
  numb: 217,
  question: "Carhartov zárez na audiograme sa vyskytuje u pacientov:",
  options: ["s otoskerózou", "s perforáciou na blanke bubienka", "s neurinómom sluchového nervu", "s epitympanickou otitídou"],
  answer: ["s otoskerózou"]
},
{
  numb: 218,
  question: "Pre počiatočnú fázu otosklerózy pri vyšetrení prahu vzdušného vedenia sa namerajú:",
  options: ["výrazné straty vo vysokých frekvenciách", "výrazné straty v hlbokých frekvenciách", "výrazné straty v stredných frekvenciách", "minimálne straty v hlbokých frekvenciách"],
  answer: ["výrazné straty vo vysokých frekvenciách"]
},
{
  numb: 219,
  question: "Pri tympanometrickém vyšetrení u pacienta s otosklerózou sa nameria vrchol tympanometrickej krivky:",
  options: ["pri 0 daPa", "pri – 200 daPa", "pri +100 daPa", "pri -100 daPa"],
  answer: ["pri 0 daPa"]
},
{
  numb: 220,
  question: "Ako sluch zlepšujúci chirurgický výkon pri otoskleróze je indikovaná:",
  options: ["stapedotomia s inzerciou pistonu", "myringoplastika", "mobilizácia kladivka", "mobilizácia nákovky"],
  answer: ["stapedotomia s inzerciou pistonu"]
},
{
  numb: 221,
  question: "Pri stapedotómii s inzerciou pistonu sa piston zavesí na:",
  options: ["na dlhý výbežok nákovky", "platničku strmienka", "na manubrium kladivka", "na krátký výbežok nákovky"],
  answer: ["na dlhý výbežok nákovky"]
},
{
  numb: 222,
  question: "Ak je priemerný prah sluchu (vzdušného vedenia) na tónovom audiograme do 40 dB, porucha sluchu sa označuje ako:",
  options: ["ľahká", "stredne ťažká", "ťažká", "hluchota"],
  answer: ["ľahká"]
},
{
  numb: 223,
  question: "Pre praktickú hluchotu svedčia tieto kritériá:",
  options: ["priemerný prah sluchu na tónovom audiograme 90dB a viac", "priemerný prah sluchu na tónovom audiograme 70dB", "priemerný prah sluchu s naslúchadlom 10 dB", "diskriminácia slov s naslúchadlom viac ako 70%"],
  answer: ["priemerný prah sluchu na tónovom audiograme 90dB a viac"]
},
{
  numb: 224,
  question: "Aktívne elektródy kochleárneho implantátu sa implantujú:",
  options: ["do scala tympani", "do ductus endolyphaticus", "do vestibula", "pod m.temporalis"],
  answer: ["do scala tympani"]
},
{
  numb: 225,
  question: "Kochleárna implantácia je vhodná pre nepočujúce deti:",
  options: ["s vrodenou hluchotou vo veku menej ako 6 rokov", "s vrodenou hluchotou až v dospelosti", "ktoré sa dorozumievajú posunkami", "majú retrokochleárnu poruchu sluchu"],
  answer: ["s vrodenou hluchotou vo veku menej ako 6 rokov"]
},
{
  numb: 226,
  question: "Najčastejšou príčinou krvácania do labyrintu býva:",
  options: ["leukémia a úraz", "poštípanie hadom", "nesprávna liečba antihypertenzívami", "ischemická choroba srdca"],
  answer: ["leukémia a úraz"]
},
{
  numb: 227,
  question: "V typických prípadoch neurinómu n.VIII je porucha sluchu:",
  options: ["retrokochleová so zhoršeným vedením vzruchov cez nerv a zhoršenou diskrimináciou reči", "senzorineurálna s pozitívnym recruitmentom", "progredujúca prevodová s nevýbavným reflexom m. stapedius", "prevodová s B typom tympanometrickej krivky"],
  answer: ["retrokochleová so zhoršeným vedením vzruchov cez nerv a zhoršenou diskrimináciou reči"]
},
{
  numb: 228,
  question: "Neurinóm sluchovo-polohového nervu",
  options: ["obvykle začína rásť z hornej časti vestibulového nervu vo vnútornom zvukovode", "je zhubný nádor vyrastajúci zo schwanových buniek", "býva vo väčšine prípadov obojstranný", "je vždy prejavom Recklinghausenovej choroby"],
  answer: ["obvykle začína rásť z hornej časti vestibulového nervu vo vnútornom zvukovode"]
},
{
  numb: 229,
  question: "Jednostranná senzorineurálna porucha sluchu alebo intenzívny jednostranný tinitus sú indikáciou na:",
  options: ["MRI vyšetrenie", "exportatívnu tympanotómiu", "nadprahové testy", "RTG vyšetrenie spánkovej kosti podľa Stenversa"],
  answer: ["MRI vyšetrenie"]
},
{
  numb: 230,
  question: "Meniérovu chorobu a neurinóm sluchovo-polohového nervu definitívne odlíši:",
  options: ["MRI vyšetrenie", "neurologické vyšetrenie", "vestibulárne vyšetrenie", "BERA vyšetrenie"],
  answer: ["MRI vyšetrenie"]
},
{
  numb: 231,
  question: "Pri snahe o zachovanie využiteľných zvyškov sluchu sa v liečbe neurinómu n.VIII. volí:",
  options: ["operácia prístupm cez strednú jamu", "operácia translabyrintovým prístupom", "operácia subokcipitálnym prístupom", "monitorovanie rastu tumoru"],
  answer: ["operácia prístupm cez strednú jamu"]
},

{
  numb: 232,
  question: "Musculus stapedius je inervovaný",
  options: ["n.VII", "n.V", "n.VIII", "n.X"],
  answer: ["n.VII"]
},
{
  numb: 233,
  question: "Najčastejšou príčinou jednostrannej obrny tvárového nervu je:",
  options: ["Bellova obrna", "cholesteatóm", "akútna otitída", "neurinóm n. VIII"],
  answer: ["Bellova obrna"]
},
{
  numb: 234,
  question: "V dôsledku perzistencie ductus thyreoglossus nevzniká:",
  options: ["laterálna cysta", "mediálna cysta", "cysta na koreni jazyka", "cysta v strednej čiare krku"],
  answer: ["laterálna cysta"]
},
{
  numb: 235,
  question: "Vonkajší zvukovod, blanka bubienka, stredné ucho a sluchová trubica vzniká z:",
  options: ["1. žiabrovej vydutiny", "2. žiabrovej vydutiny", "1. žiabrovej štrbiny", "2. žiabrovej štrbiny"],
  answer: ["1. žiabrovej vydutiny"]
},
{
  numb: 236,
  question: "Fistula je:",
  options: ["komunikácia medzi kožou a sliznicou", "útvar vystlaný epitelom, bez venkajšej komunikácie", "slepý kanál s vyústením na koži", "slepý kanál s vyústením na sliznici"],
  answer: ["komunikácia medzi kožou a sliznicou"]
},
{
  numb: 237,
  question: "Ktoré z uvedených neplatí pre branchiootorenálny syndróm:",
  options: ["malformácie štítnej žľazy", "autozomálne dominantný syndróm", "malformácie stredného a vnútorného ucha", "branchiálne cysty, fistuly"],
  answer: ["malformácie štítnej žľazy"]
},
{
  numb: 238,
  question: "Mediálna krčná cysta vzniká ako:",
  options: ["perzistencia ductus thyreoglossus", "anomália 1. žiabrového oblúka", "anomália 2. žiabrového oblúka", "anomália 3. žiabrového oblúka"],
  answer: ["perzistencia ductus thyreoglossus"]
},
{
  numb: 239,
  question: "Rigídna endoskopia sa u detí využíva najmä na:",
  options: ["odstránenie cudzieho telesa z dýchacích ciest", "epifaryngoskopiu", "laryngoskopiu", "ezofagoskopiu"],
  answer: ["odstránenie cudzieho telesa z dýchacích ciest"]
},
{
  numb: 240,
  question: "Pre supraglotickú obštrukciu je u detí charakteristický:",
  options: ["inspiračný stridor", "expiračný stridor", "inspiračno-expiračný stridor", "pískavé dýchanie"],
  answer: ["inspiračný stridor"]
},
{
  numb: 241,
  question: "Do supraglotickej oblasti nepatrí:",
  options: ["hlasivky", "epiglotis", "aryepiglotické hrboly", "vestibulárne riasy"],
  answer: ["hlasivky"]
},
{
  numb: 242,
  question: "Najčastejšou príčinou kongenitálneho stridoru hrtana je:",
  options: ["laryngomalácia", "laryngokéla", "paralýza hlasiviek", "lymfangióm hrtana"],
  answer: ["laryngomalácia"]
},
{
  numb: 243,
  question: "Najčastejším etiologickým agens akútnej laryngitídy je:",
  options: ["rhinovirus", "Haemophilus influenzae", "Staphylococcus aureus", "Bordetella pertusis"],
  answer: ["rhinovirus"]
},
{
  numb: 244,
  question: "Náhly nástup príznakov bolesti hrdla, dysfágie, stridoru a dyspnoe je u detí charakteristický pre:",
  options: ["epiglotitídu", "laryngitídu", "tracheitídu", "bronchitídu"],
  answer: ["epiglotitídu"]
},
{
  numb: 245,
  question: "Základnou diagnostickou metódou pri stridore u detí je:",
  options: ["flexibilná laryngofibroskopia", "nepriama laryngoskopia", "rigidna laryngoskopia", "CT vyšetrenie"],
  answer: ["flexibilná laryngofibroskopia"]
},
{
  numb: 246,
  question: "Najčastejšou príčinou laryngotracheálnej stenózy u detí je:",
  options: ["dlhodobá endotracheálna intubácia", "kongenitálna stenóza", "poúrazová stenóza", "laryngitída"],
  answer: ["dlhodobá endotracheálna intubácia"]
},
{
  numb: 247,
  question: "Ktoré z tvrdení neplatí pre tracheomaláciu u detí:",
  options: ["je kompletný uzáver prstencov trachey", "je charakterizovaná slabosťou tracheálnych chrupaviek", "manifestuje sa v 1. roku živita, v 60 % do 3 mesiacov", "prejavuje sa stridorom, pískavým dýchaním, dyspnoe"],
  answer: ["je kompletný uzáver prstencov trachey"]
},
{
  numb: 248,
  question: "Najčastejšou indikáciou tracheotómie u detí je:",
  options: ["chronická obštrukcia dýchacích ciest a dlhodobá intubácia", "akútna laryngitída", "akútna epiglotitída", "aspirácia cudzieho telesa"],
  answer: ["chronická obštrukcia dýchacích ciest a dlhodobá intubácia"]
},
{
  numb: 249,
  question: "Najčastejšou príčinou dysfónie u detí je:",
  options: ["hlasové uzliky", "GER", "papilomatóza hrtana", "paralýza hlasiviek"],
  answer: ["hlasové uzliky"]
},
{
  numb: 250,
  question: "Vyšetrovacou metódou voľby dysfónie u detí je:",
  options: ["laryngofibroskopia", "laryngostroboskopia", "nepriama laryngoskopia", "laryngomikroskopia"],
  answer: ["laryngofibroskopia"]
},
{
  numb: 251,
  question: "Fyziologicky sú hlasivky:",
  options: ["bledé, lesklé, hladké, pohyblivé", "žlté, lesklé, hladké, pohyblivé", "bledé, lesklé, hrbolaté, pohyblivé", "bledé, lesklé, hladké, nepohyblivé"],
  answer: ["bledé, lesklé, hladké, pohyblivé"]
},
{
  numb: 252,
  question: "Piriformné recesy sú súčasťou:",
  options: ["hypofaryngu", "epifaryngu", "mezofaryngu", "laryngu"],
  answer: ["hypofaryngu"]
},
{
  numb: 253,
  question: "Prevalencia senzorineurálnej poruchy sluchu u detí je:",
  options: ["2/1000", "2/100", "2/10000", "2/5000"],
  answer: ["2/1000"]
},
{
  numb: 254,
  question: "Progresívne sa zhoršujúcu poruchu sluchu u detí môže spôsobovať kongenitálna:",
  options: ["CMV infekcia", "EBV infekcia", "streptokoková infekcia", "staľylokoková infekcia"],
  answer: ["CMV infekcia"]
},
{
  numb: 255,
  question: "Ktorý z výrokov neplatí pre percepčnú poruchu sluchu spôsobenú mutáciou génu GJB2:",
  options: ["spôsobuje jednostrannú hluchotu", "autozomálne recesívna dedičnosť", "génom GJB2 je kódovný proteín Connexin 26", "najčastejšia etiológia nesyndrómových porúch sluchu"],
  answer: ["spôsobuje jednostrannú hluchotu"]
},
{
  numb: 256,
  question: "U detí s cystickou fibrózou sú častým nálezom:",
  options: ["nosové polypy", "uzlíky na hlasivkách", "hypertrofia podnebných mandlí", "deformity kostičiek stredného ucha"],
  answer: ["nosové polypy"]
},
{
  numb: 257,
  question: "Pre primárnu ciliárnu diskézu neplatí tvrdenie:",
  options: ["je spôsobená vírusovou infekciou", "je vrodená porucha funkcie riasiniek", "v 50 % je spojená so situ s viscerum inversus", "spôsobuje chronickú infekciu dýchacích ciest"],
  answer: ["je spôsobená vírusovou infekciou"]
},
{
  numb: 258,
  question: "Označ nepravdivý výrok:",
  options: ["súčasťou Waldeyerovho okruhu sú len adenoidy a podnebné mandle", "do Waldeyerovho okruhu patrí jazyková mandla", "hlavnou funkciou lymfoeptielového tkaniva u detí je imunitná funkcia", "Waldeyerov prstence je tvorený lymfoeptielovým tkanivom"],
  answer: ["súčasťou Waldeyerovho okruhu sú len adenoidy a podnebné mandle"]
},
{
  numb: 259,
  question: "Akútna tonzilitúda je najčastejšie:",
  options: ["vírusová", "bakteriálna", "mykotická", "mykobakteriálna"],
  answer: ["vírusová"]
},
{
  numb: 260,
  question: "Liekom voľby pri akútnej bakteriálnej tonzilitúde je:",
  options: ["V-PNC", "Erytromycin", "Gentamicin", "Biseptol"],
  answer: ["V-PNC"]
},
{
  numb: 261,
  question: "Najčastejšou komplikáciou akútnej bakteriálnej tonzilitúdy je:",
  options: ["peritonzilárny absces", "retrofaryngický absces", "endokarditída", "reumatická horúčka"],
  answer: ["peritonzilárny absces"]
},
{
  numb: 262,
  question: "Najčastejšou komplikáciou po tonzilektómii je:",
  options: ["krvácanie", "retrofaryngický absces", "reumatická horúčka", "glomerulonefritída"],
  answer: ["krvácanie"]
},
{
  numb: 263,
  question: "Herpangínu spôsobuje:",
  options: ["Coxackie virus", "HSV", "HZV", "adenovirus"],
  answer: ["Coxackie virus"]
},
{
  numb: 264,
  question: "Označ nepravdivý výrok o peritonzilárnom abscese:",
  options: ["liečba je výlučne konzervatívna", "je komplikáciou akútnej bakteriálnej tonzilitídy", "medzi príznaky patria bolesti hrdla, ťažkosti s prehltaním, febrility, trizmus, slinenie", "je charakterizovaný vyklenutím a opuchom predného oblúka, podnebnej mandle a uvuly"],
  answer: ["liečba je výlučne konzervatívna"]
},
{
  numb: 265,
  question: "Bolesti hrdla, zvýšená únava, hyperemické mandle, belavé povlaky, huhňavá reč, febrility, bolesti brucha, opuch lymfatických uzlin na krku sú typické pre:",
  options: ["infekčnú mononukleózu", "adenoidy", "peritonzilárny absces", "ulceromembranóznu angínu"],
  answer: ["infekčnú mononukleózu"]
},
{
  numb: 266,
  question: "K indikáciám na tonzilektómiu nepatrí:",
  options: ["adenoidné vegetácie", "recidivujúce angíny", "sleep apnoe syndróm s hypertrofiou podnebných mandlí", "peritonzilárny absces"],
  answer: ["adenoidné vegetácie"]
},
{
  numb: 267,
  question: "Označ nepravdivý výrok o liečbe peritonzilárneho abscesu:",
  options: ["liečba je výlučne konzervatívna", "liečba je chirurgická", "je indikovaná tonzilektónia", "vhodná je kombinácia antibiotickej a chirurgickej liečby"],
  answer: ["liečba je výlučne konzervatívna"]
},
{
  numb: 268,
  question: "Označ pravdivé tvrdenie:",
  options: ["recidivujúce otitídy sú absolútnou indikáciou adenotómie", "peritonzilárny absces je indikáciou adenotomie", "adenoidné vegetácie sú párový orgán", "chrápanie, časté nádchy, sleep apnoe syndróm sú príznaky adenoidných vegetácií"],
  answer: ["chrápanie, časté nádchy, sleep apnoe syndróm sú príznaky adenoidných vegetácií"]
},
{
  numb: 269,
  question: "Najpresnejšou metódou na diagnostiku adenoidných vegetácií je:",
  options: ["Epifaryngoskopia", "palpácia", "predná rinoskopia", "nepriama laryngoskopia"],
  answer: ["Epifaryngoskopia"]
},
{
  numb: 270,
  question: "Atrézia vonkajšieho zvukovodu:",
  options: ["môže byť kostená alebo membranózna", "je vždy obojstranná", "je len kostená", "je vždy spojená s hluchotou"],
  answer: ["môže byť kostená alebo membranózna"]
},
{
  numb: 271,
  question: "Malá, podpriemerne vyvinutá ušnica sa nazýva:",
  options: ["mikrotia", "anotia", "makrotia", "dystopia"],
  answer: ["mikrotia"]
},
{
  numb: 272,
  question: "Hemotympanón:",
  options: ["je krvný výron do bubienkovej dutiny", "je pretrhnutie blanky bubienka", "nespôsobuje poruchu sluchu", "diagnóza sa určí len z CT vyšetrenia"],
  answer: ["je krvný výron do bubienkovej dutiny"]
},
{
  numb: 273,
  question: "Označ nepravdivé tvrdenie o priečnej zlomenine spánkovej kosti:",
  options: ["stredné ucho je vždy postihnuté", "prebieha kolmo na dlhú os pyramídy", "často je porušený n. VII", "môže prebiehať cez labyrint"],
  answer: ["stredné ucho je vždy postihnuté"]
},
{
  numb: 274,
  question: "Metódou voľby odstránenia cudzieho telesa z vonkajšieho zvukovodu u detí je:",
  options: ["výplach", "extrakcia pinzetou", "extrakcia háčikom", "tympanotómia"],
  answer: ["výplach"]
},
{
  numb: 275,
  question: "Ušný maz, cerumen:",
  options: ["u detí je nevyhnutné každodenné čistenie ušnými paličkami", "je patologický produkt vonkajšieho zvukovodu", "môže spôsobiť prevodovú poruchu sluchu", "je tvorený mazovými žľazami v strednom uchu"],
  answer: ["môže spôsobiť prevodovú poruchu sluchu"]
},
{
  numb: 276,
  question: "Zápal vonkajšieho zvukovodu sa prejavuje:",
  options: ["bolestivým opuchom kože vonkajšieho zvukovodu, prevodovou poruchou sluchu", "febrilitami, nádchou", "je u detí zriedkavý", "začervenanou blankou bubienka"],
  answer: ["bolestivým opuchom kože vonkajšieho zvukovodu, prevodovou poruchou sluchu"]
},
{
  numb: 277,
  question: "Fyziologicky je blanka bubienka:",
  options: ["sivá, lesklá", "červená, hrubá", "ružová, matná", "macerovaná"],
  answer: ["sivá, lesklá"]
},
{
  numb: 278,
  question: "Bezoldovo trias je :",
  options: ["stria mallearis, prominentia mallearis, svetelný reflex", "umbo, svetelný reflex, stria mallearis", "označenie sluchových kostičiek", "blanka bubienka, sluchové kostičky a sluchová trubica"],
  answer: ["stria mallearis, prominentia mallearis, svetelný reflex"]
},
{
  numb: 279,
  question: "Akútnu purulentnú otitídu najčastejšie spôsobuje:",
  options: ["Str. pneumoniae", "St. aureus", "Pseudomonas aeruginosa", "anaeróby"],
  answer: ["Str. pneumoniae"]
},
{
  numb: 280,
  question: "Akútny zápal stredného ucha:",
  options: ["postihuje sliznicu bubienkovej dutiny, antra, dutiniek mastoidu", "sa lieči chirurgicky", "postihuje vonkajší zvukovod", "je výlučne vírusovej etiológie"],
  answer: ["postihuje sliznicu bubienkovej dutiny, antra, dutiniek mastoidu"]
},
{
  numb: 281,
  question: "Označ nepravdivé tvrdenie o akútnom zápale stredného ucha:",
  options: ["blanka bubienka nie je zmemená", "je často spojený s prevodovou poruchou sluchu", "liečba je konzervatívna alebo chirurgická", "pôvodcom je najčastejšie vírus"],
  answer: ["blanka bubienka nie je zmemená"]
},
{
  numb: 282,
  question: "Ku komplikáciám akútneho zápalu stredného ucha nepatrí:",
  options: ["orbitocelulitída", "mastoiditída", "subperiostový absces", "paréza n.VII"],
  answer: ["orbitocelulitída"]
},
{
  numb: 283,
  question: "Liečba akútnej mastoiditídy je:",
  options: ["chirurgická", "konzervatívna", "symptomatická", "výlučne antibiotická"],
  answer: ["chirurgická"]
},
{
  numb: 284,
  question: "Chronický zápal stredného ucha je charakterizovaný:",
  options: ["prevodovou poruchou sluchu", "percepčnou poruchou sluchu", "febrilitami", "nevyskytujú sa pri ňom komplikácie"],
  answer: ["prevodovou poruchou sluchu"]
},
{
  numb: 285,
  question: "Trvalá perforácia blanky bubienka, výtok zo stredného ucha, prevodová porucha sluchu, utlmená pneumatizácia mastoidu sú charakteristické pre:",
  options: ["chronický zápal stredného ucha", "chronický tubotympanický katar", "akútny zápal stredného ucha", "akútny zápal vonkajšieho zvukovodu"],
  answer: ["chronický zápal stredného ucha"]
},
{
  numb: 286,
  question: "Označ nepravdivé tvrdenie:",
  options: ["diagnostika chronického zápalu stredného ucha je najpresnejšia z RTG snímku podľa Mayera", "chronický epitympanický zápal je charakterizovaný výtokom zo stredného ucha", "chronická epitympanická otitída môže byť s cholesterolómom", "konzervatívna liečba cholesterolómu je málo úspešná"],
  answer: ["diagnostika chronického zápalu stredného ucha je najpresnejšia z RTG snímku podľa Mayera"]
},
{
  numb: 287,
  question: "Vertigo:",
  options: ["Môže byť periférne alebo centrálne", "je u detí časté", "je vždy spojené s poruchou sluchu", "je vždy spojené s nystagmom"],
  answer: ["Môže byť periférne alebo centrálne"]
},
{
  numb: 288,
  question: "Prevodová porucha sluchu je na audiograme charakterizovaná:",
  options: ["normálnym prahom kostného a zvýšeným prahom vzdušného vedenia", "zvýšeným prahom kostného a normálnym prahom vzdušného vedenia", "normálnym prahom vzdušného aj kostného vedenia", "zvýšeným prahom kostného a ešte výraznejším zvýšením prahu vzdušného vedenia"],
  answer: ["normálnym prahom kostného a zvýšeným prahom vzdušného vedenia"]
},
{
  numb: 289,
  question: "Percepčná porucha sluchu je na audiograme charakterizovaná:",
  options: ["zvýšeným prahom kostného aj vzdušného vedenia", "normálnym prahom kostného a zvýšeným prahom vzdušného vedenia", "normálnym prahom vzdušného aj kostného vedenia", "zvýšeným prahom kostného a ešte výraznejším zvýšením prahu vzdušného vedenia"],
  answer: ["zvýšeným prahom kostného aj vzdušného vedenia"]
},
{
  numb: 290,
  question: "Zmiešaná porucha sluchu je na audiograme charakterizovaná:",
  options: ["zvýšeným prahom kostného a ešte výraznejším zvýšením prahu vzdušného vedenia", "normálnym prahom kostného a zvýšeným prahom vzdušného vedenia", "zvýšeným prahom kostného a normálnym prahom vzdušného vedenia", "normálnym prahom vzdušného aj kostného vedenia"],
  answer: ["zvýšeným prahom kostného a ešte výraznejším zvýšením prahu vzdušného vedenia"]
},
{
  numb: 291,
  question: "Poruchy sluchu u detí sú:",
  options: ["vrodené alebo získané", "všetky vrodené", "vždy prevodové", "vždy zmiešané"],
  answer: ["vrodené alebo získané"]
},
{
  numb: 292,
  question: "Na skríning sluchu novorodencov sa používa:",
  options: ["vyšetrenie OAE", "tónová audiometria", "tympanometria", "otoskopia"],
  answer: ["vyšetrenie OAE"]
},
{
  numb: 293,
  question: "Sluchové a rečové centrum sa vyvíja do:",
  options: ["4. roku", "4. týždňa", "4. mesiaca", "10. roku"],
  answer: ["4. roku"]
},
{
  numb: 294,
  question: "Skríning sluchu novorodencov na Slovensku sa vykonáva:",
  options: ["celoplošne u všetkých novorodencov", "u predčasne narodených novorodencov", "u novorodencov s AS nižším ako 5", "u detí v 1. roku živita"],
  answer: ["celoplošne u všetkých novorodencov"]
},
{
  numb: 295,
  question: "Medzi rizikové faktory percepčnej poruchu sluchu u novorodenca nepatrí:",
  options: ["pôrod per SC", "hyperbilirubinémia", "porucha sluchu v rodine", "hypotrofia"],
  answer: ["pôrod per SC"]
},
{
  numb: 296,
  question: "Medzi objektívne vyšetrovacie metódy v audiológii nepatrí:",
  options: ["tónová audiometria", "TEOAE", "BERA", "tympanometria"],
  answer: ["tónová audiometria"]
},
{
  numb: 297,
  question: "Súčasťou vyšetrenie impedančnej audiometrie je:",
  options: ["meranie strmienkového reflexu", "tónová audiometria", "TEOAE", "BERA"],
  answer: ["meranie strmienkového reflexu"]
},
{
  numb: 298,
  question: "Označ nepravdivé tvrdenie o kongenitálnom cholesteatóme:",
  options: ["vždy je spojený s percepčnou poruchou sluchu", "pôvod je embryonálny, vzniká zo zvyškov epitelových buniek", "môže byť dlho asymptomatický", "je prítomná prevodová porucha sluchu"],
  answer: ["vždy je spojený s percepčnou poruchou sluchu"]
},
{
  numb: 299,
  question: "Najčastejšou príčinou dlhodobej poruchy sluchu u detí je:",
  options: ["sekretorický zápal stredného ucha", "kongenitálny cholesteatóm", "malformácia kostičiek", "nádor stredného ucha"],
  answer: ["sekretorický zápal stredného ucha"]
},

{
  numb: 300,
  question: "Ak je konzervatívna liečba sekretorickej otitídy neúspešná je indikované:",
  options: ["vloženie ventilačnej trubičky", "mastoidektómia", "atikotómia", "tymapanotómia"],
  answer: ["vloženie ventilačnej trubičky"]
},
{
  numb: 301,
  question: "Použitie načúvacích aparátov je indikované:",
  options: ["u detí s obojstrannou stredne ťažkou percepčnou poruchou sluchu", "u detí s obojstrannou ľahkou percepčnou poruchou sluchu", "u detí s jednostrannou ľahkou percepčnou poruchou sluchu", "u detí s jednostrannou prevodovou poruchou sluchu"],
  answer: ["u detí s obojstrannou stredne ťažkou percepčnou poruchou sluchu"]
},
{
  numb: 302,
  question: "Na kochleárnu implantáciu je nevhodné dieťa:",
  options: ["s apláziou kochley", "s obojstrannou ťažkou percepčnou poruchou sluchu", "s obojstrannou hluchotou", "s obojstrannou hluchotou po prekonanej meningitíde"],
  answer: ["s apláziou kochley"]
},
{
  numb: 303,
  question: "Použitie BAHA je indikované u detí:",
  options: ["s obojstrannou prevodovou poruchou sluchu", "s percepčnou poruchou sluchu", "s obojstrannou hluchotou", "s jednostrannou percepčnou poruchou sluchu"],
  answer: ["s obojstrannou prevodovou poruchou sluchu"]
},
{
  numb: 304,
  question: "Pri narodení sú u novorodenca prítomné:",
  options: ["etmoidálne prínosové dutiny", "sfenoidálne prínosové dutiny", "čelové prínosové dutiny", "dutiny klínovej kosti"],
  answer: ["etmoidálne prínosové dutiny"]
},
{
  numb: 305,
  question: "Pri zlomenine nosových kostí s dislokáciou:",
  options: ["sa robí elevácia a predná tamponáda", "sa liečba konzervatívna", "liečba je lokálna – kvapky do nosa", "robí sa zadná tamponáda"],
  answer: ["sa robí elevácia a predná tamponáda"]
},
{
  numb: 306,
  question: "Pri zapáchajúcom výtoku z jednej nozdry je potrebné",
  options: ["pátrať po cudzom telese v nosovej dutine", "CT vyšetrenie nosa", "myslieť na adenoidné vegetácie", "vyšetriť funkciu sluchovej trubice"],
  answer: ["pátrať po cudzom telese v nosovej dutine"]
},
{
  numb: 307,
  question: "Najčastejším miestom krvácania z nosovej dutiny je:",
  options: ["locus Kiesselbachi", "stredná mušľa", "adenoidné vegetácie", "dolná mušľa"],
  answer: ["locus Kiesselbachi"]
},
{
  numb: 308,
  question: "Na laterálnej stene nosovej dutiny rozlišujeme:",
  options: ["hornú, strednú, dolnú mušľa", "zadnú, strednú, prednú mušľa", "prednú, strednú, bočnú mušľa", "zadnú a prednú mušľa"],
  answer: ["hornú, strednú, dolnú mušľa"]
},
{
  numb: 309,
  question: "Pri prednej rinoskopii nevidíme:",
  options: ["prominentia malleolaris", "dolnú mušľa", "aperture ductus nasolacrimalis", "hiatus semilunaris"],
  answer: ["prominentia malleolaris"]
},
{
  numb: 310,
  question: "Najčastejší benigny nádor nosohltana u chlapcov v pubertálnom veku je:",
  options: ["angiofibróm", "hemangióm", "rhabdomyosarkóm", "lipóm"],
  answer: ["angiofibróm"]
},
{
  numb: 311,
  question: "Najčastejšou vrodenou vývojovou chybou nosa a nosovej dutiny je:",
  options: ["deviácia nosovej priehradky", "proboscis lateralis", "choanálna atrézia", "laterálny rázštep nosa"],
  answer: ["deviácia nosovej priehradky"]
},
{
  numb: 312,
  question: "K vrodeným vývojovým chybám nosa nepatrí:",
  options: ["mikrótia", "proboscis lateralis", "arhinia", "mediálny rázštep nosa"],
  answer: ["mikrótia"]
},
{
  numb: 313,
  question: "Na diagnostiku atrézie choán sa používa:",
  options: ["rinoendoskopia", "MRI", "USG nosových dutín", "RTG nosa"],
  answer: ["rinoendoskopia"]
},
{
  numb: 314,
  question: "Najčastejšou komplikáciou akútnej sinusitídy je:",
  options: ["orbitocelulitída", "meningitída", "absces mozgu", "mastoiditída"],
  answer: ["orbitocelulitída"]
},
{
  numb: 315,
  question: "V liečbe akútnej sinusitídy sa nepoužívajú:",
  options: ["spazmolytiká", "intranazálne kortikoidy", "antibiotiká", "nosové dekongestíva"],
  answer: ["spazmolytiká"]
},
{
  numb: 316,
  question: "Ako ozzena sa označuje:",
  options: ["chronická atrofická rinitída", "alergická rinitída", "mykotická rinitída", "cysta v PND"],
  answer: ["chronická atrofická rinitída"]
},
{
  numb: 317,
  question: "Najpresnejšou diagnostickou metódou chronickej sinusitídy je:",
  options: ["CT PND", "rinoendoskopia", "výter z nosa", "zadná rinoskopia"],
  answer: ["CT PND"]
},
{
  numb: 318,
  question: "Akútny bakteriálny zápal priušnej žľazy sa neprejavuje:",
  options: ["submandibularnym opuchom", "opuchom v oblasti prlušnej žľazy", "skalenou až hnisavou slinou", "začervenaním ústia Stenonovho vývodu"],
  answer: ["submandibularnym opuchom"]
},
{
  numb: 319,
  question: "Označ názov pre tvorbu kamienkov vápenatých solí vo vývodoch slinných žliaz:",
  options: ["sialolitúža", "sialóza", "sialogdenitída", "mumps"],
  answer: ["sialolitúža"]
},
{
  numb: 320,
  question: "Najčastejšou formou hnisavej angíny je:",
  options: ["angina lacunaris", "angina catarrhalis", "angina folicularis", "angina retronasalis"],
  answer: ["angina lacunaris"]
},
{
  numb: 321,
  question: "Angína prejavujúca sa nekrózou povrchu jednej podnebnej mandle sa nazýva:",
  options: ["angina ulceromenibranacea", "angina folicularis", "angina lacunaris", "angina diphterica"],
  answer: ["angina ulceromenibranacea"]
},
{
  numb: 322,
  question: "Najčastejšou príčinou sleep apnoe syndrómu u detí je:",
  options: ["hypertrofia podnebných mandlí a adenoidov", "stenóza choán", "polypy nosovej dutiny", "tumory nosovej dutiny"],
  answer: ["hypertrofia podnebných mandlí a adenoidov"]
},
{
  numb: 323,
  question: "Pre tonzily a mezofarynx sú regionálne lymfatické uzliny:",
  options: ["submandibulárne", "submantálne", "okcipitálne", "supraklavikulárne"],
  answer: ["submandibulárne"]
},
{
  numb: 324,
  question: "Najčastejšou príčinou akútnej lymfadenitídy u detí je:",
  options: ["akútna tonzilitída, faryngitída", "choroba mačacieho škriabnutia", "toxoplazmóza", "tuberkulóza"],
  answer: ["akútna tonzilitída, faryngitída"]
},
{
  numb: 325,
  question: "V diagnostike lymfatických uzlin u detí sa najčastejšie používa:",
  options: ["USG", "CT", "MRI", "RTG"],
  answer: ["USG"]
},
{
  numb: 326,
  question: "K zoonózam spôsobujúcim opuch lymfatických uzlin na krku nepatrí:",
  options: ["giardióza", "tularémia", "toxoplazmóza", "choroba mačacieho škrabnutia"],
  answer: ["giardióza"]
},
{
  numb: 327,
  question: "Akútna krčná lymfadenitída u detí je najčastejšie:",
  options: ["vírusová", "bakteriálna", "mykotická", "špecifická"],
  answer: ["vírusová"]
},
{
  numb: 328,
  question: "Najvčasnejším príznakom papilomatózy hrťana je:",
  options: ["zachrípnutie", "ťažkosti s prehltaním", "kašeľ", "expiračný stridor"],
  answer: ["zachrípnutie"]
},
{
  numb: 329,
  question: "Liečba papilomatózy hrťana je:",
  options: ["chirurgická", "rehabilitácia hlasu", "antibiotická", "tracheotónia"],
  answer: ["chirurgická"]
},
{
  numb: 330,
  question: "Cudzie teleso v pažeráku sa najčastejšie zachytí:",
  options: ["v prvom fyziologickom zúžení", "v druhom fyziologickom zúžení", "v treťom fyziologickom zúžení", "v oblasti kardie"],
  answer: ["v prvom fyziologickom zúžení"]
},
{
  numb: 331,
  question: "V diagnostike cudzieho telesa v dýchacích cestách sa nepoužíva:",
  options: ["MRI vyšetrenie", "RTG snímka", "flexibilná bronchoskopia", "auskultačný nález"],
  answer: ["MRI vyšetrenie"]
},
{
  numb: 332,
  question: "Pri depolarizácii sa",
  options: ["zvyšuje tok hrotových potenciálov v aferentných vláknach", "zvyšuje polarita bunky", "znižuje tok hrotových potenciálov v aferentných vláknach", "obnovuje pokojová aktivita bunky"],
  answer: ["zvyšuje tok hrotových potenciálov v aferentných vláknach"]
},
{
  numb: 333,
  question: "Pokojová aktivita vláskových buniek makúl sa mení",
  options: ["pôsobením lineárneho zrýchlenia", "pôsobením svalovej sily", "pôsobením uhlového zrýchlenia", "pôsobením statickej energie"],
  answer: ["pôsobením lineárneho zrýchlenia"]
},
{
  numb: 334,
  question: "Vestibulokulárny reflex",
  options: ["stabilizuje obraz na sietnici", "koordinuje rýchlosť rotácie tela s pohybom očí", "spomalľuje vplyv rýchlych pohybov", "informuje CNS o uhlovom zrýchlení"],
  answer: ["stabilizuje obraz na sietnici"]
},
{
  numb: 335,
  question: "Sila uhlového zrýchlenia spôsobuje",
  options: ["pohyb endolymfy v polkruhovitom kanáliku ležiacom v rovine pôsobenia odstredivej sily", "pohyb endolymfy v ductus endolymphaticuse", "pohyb endolymfy v polkruhovitom kanáliku kolmom na rovinu pôsobenia odstredivej sily", "zmenu aktivity vláskových bubblek makúl"],
  answer: ["pohyb endolymfy v polkruhovitom kanáliku ležiacom v rovine pôsobenia odstredivej sily"]
},
{
  numb: 336,
  question: "Rotácia hlavy doprava v rovine laterálnych kanálikov vedie k",
  options: ["depolarizácii vpravo", "hyperpolarizácii vpravo", "depolarizácii vľavo", "repolarizácii vľavo"],
  answer: ["depolarizácii vpravo"]
},
{
  numb: 337,
  question: "Pre akútne jednostranné vestibulové poškodenie je charakteristický",
  options: ["pocit rotácie na stranu rýchlej zložky nystagmu", "pocit padania do hĺbky", "pocit rotácie na stranu pomalej zložky nystagmu", "pocit chôdze po matraci s vodou"],
  answer: ["pocit rotácie na stranu rýchlej zložky nystagmu"]
},
{
  numb: 338,
  question: "Pre poškodenie otolitového systému je charakteristický",
  options: ["pocit padania do hĺbky", "pocit rotácie na stranu pomalej zložky nystagmu", "pocit poruchy rovnováhy", "pocit rotácie na stranu rýchlej zložky nystagmu"],
  answer: ["pocit padania do hĺbky"]
},
{
  numb: 339,
  question: "Po provokácii vzniká nystagmus pri",
  options: ["benignom polohovom paroxyzmálnom vertigu", "Menierovej chorobe", "cievnej príhode", "vestibulárnej neuronitíde"],
  answer: ["benignom polohovom paroxyzmálnom vertigu"]
},
{
  numb: 340,
  question: "Závrat periférneho pôvodu",
  options: ["býva sprevádzaný vegetatívnymi príznakmi", "zvyčajne sa zmierňuje pri zatvorených očiach", "býva sprevádzaný vertikálnym nystagmom", "nikdy nebýva sprevádzaný tiniton"],
  answer: ["býva sprevádzaný vegetatívnymi príznakmi"]
},

{
  numb: 341,
  question: "Závrat centrálneho pôvodu",
  options: ["nemá typické navzájom harmonizujúce príznaky býva sprevádzaný súborom navzájom harmonizujúcich príznakov", "má v klinickom obraze vždy poruchu sluchu", "trvá typicky niekoľko hodín", "býva sprevádzaný vegetatívnymi príznakmi"],
  answer: ["nemá typické navzájom harmonizujúce príznaky býva sprevádzaný súborom navzájom harmonizujúcich príznakov"]
},
{
  numb: 342,
  question: "Medzi závraty nevestibulového pôvodu nepatrí",
  options: ["závrat pri labyrintitide", "ortostatický závrat", "závrat pri anémii", "psychogénny závrat"],
  answer: ["závrat pri labyrintitide"]
},
{
  numb: 343,
  question: "Nystagmus sa skladá z",
  options: ["prífernej pomalej zložky a centrálnej rýchlej zložky, ktorá bije na stranu funkčne dominantného vestibulového centra", "centrálnej pomalej zložky a periférnej rýchlej zložky, ktorá bije na stranu funkčne dominantného vestibulového centra", "centrálmej pomalej zložky a periférnej rýchlej zložky, ktorá bije na stranu funkčne slabšieho vestibulového centra", "prífernej pomalej zložky a centrálnej rýchlej zložky, ktorá bije na stranu funkčne slabšieho vestibulového centra"],
  answer: ["prífernej pomalej zložky a centrálnej rýchlej zložky, ktorá bije na stranu funkčne dominantného vestibulového centra"]
},
{
  numb: 344,
  question: "Perifémy nystagmus sa zvýrazňuje",
  options: ["pri pohľade očí v smere rýchlej zložky", "pri otvorených očiach", "pri vertikalizácii", "pri pohľade očí v smere pomalej zložky"],
  answer: ["pri pohľade očí v smere rýchlej zložky"]
},
{
  numb: 345,
  question: "Medzi vyšetrenia vestibulospinálnych javov nepatrí",
  options: ["Fitzgeraldova skúška", "Unterbergerova-Fukudova skúška", "Hautantova skúška", "Rombergova skúška"],
  answer: ["Fitzgeraldova skúška"]
},
{
  numb: 346,
  question: "Najdôležitejším testom na získanie informácie o dráždivosti vestibulového analyzátora je",
  options: ["termický test", "rotačný test", "galvanický test", "Hautantova skúška"],
  answer: ["termický test"]
},
{
  numb: 347,
  question: "Častou príčinou toxického poškodenia sluchovorovnovážneho systému bývajú z antibiotík",
  options: ["aminoglykozidy", "chinolóny", "cefalosporiny", "makrolidy"],
  answer: ["aminoglykozidy"]
},
{
  numb: 348,
  question: "Virusová neurolabyrintitida sa klinicky neprejavuje ako",
  options: ["akútny závratový stav s hemiparézou", "kombinácia náhlej senzorineurálnej nedoslýchavosti a závratového stavu", "akútny závratový stav bez nedoslýchavosti", "náhla senzorineurálna nedoslýchavosť bez závratu"],
  answer: ["akútny závratový stav s hemiparézou"]
},
{
  numb: 349,
  question: "Pri vírusovej neurolabyrintitide vývoj príznakov trvá",
  options: ["niekoľko hodín až dní", "niekoľko desiatok sekúnd až minútu", "niekoľko minút až hodín", "niekoľko dní až týždňov"],
  answer: ["niekoľko hodín až dní"]
},
{
  numb: 350,
  question: "Priznaky neuronitídy",
  options: ["ustupujú zvyčajne počas týždňov až mesiacov", "ustupujú počas niekoľkých sekúnd", "sú vždy trvalé", "typicky zahrňujú aj poruchu sluchu"],
  answer: ["ustupujú zvyčajne počas týždňov až mesiacov"]
},
{
  numb: 351,
  question: "Neuronitída sa prejvuje",
  options: ["nauzeou", "poruchou vedomia", "poruchou sluchu", "parestézami"],
  answer: ["nauzeou"]
},
{
  numb: 352,
  question: "Liečba neuronitídy v akútnom štádiu nezahrňuje",
  options: ["antibiotiká", "vestibulový tréning", "antiverítginóza", "kortikosteroidy"],
  answer: ["antibiotiká"]
},
{
  numb: 353,
  question: "Pri Herpes zoster oticus sa pomocou termického testu typicky zistí",
  options: ["hypereflexia na postihnutej strane", "hyperreflexia na postihnutej strane", "obojstranná hyporeflexia", "smerová prevala nystagmu na postihnutú stranu"],
  answer: ["hypereflexia na postihnutej strane"]
},
{
  numb: 354,
  question: "Pri seróznej labyrintitíde býva najčastejšie",
  options: ["porucha sluchu pre vysoké tóny", "porucha sluchu pre nízke tóny", "porucha sluchu pre všetky tóny", "porucha sluchu s maximom na frekvencii 2 kHz"],
  answer: ["porucha sluchu pre vysoké tóny"]
},
{
  numb: 355,
  question: "Hnisavá labyrintitída máva najčastejšie pôvod",
  options: ["otogénny alebo meningogénny", "dentogénny alebo otogénny", "dentogénny alebo meningogénny", "hematogénny alebo otogénny"],
  answer: ["otogénny alebo meningogénny"]
},
{
  numb: 356,
  question: "Na baktériovú labyrintitídu treba myslieť u pacienta",
  options: ["s otitídou u korého sa pridružia progredujúce sluchové a vestibulové zánikové príznaky", "s tonzilitídou u ktorého sa pridruží polohový závarat", "s tonzilitídou u ktorého sa pridruží progredujúci tinitus", "s otitídou u ktorého sa pridruží polohový závrat"],
  answer: ["s otitídou u korého sa pridružia progredujúce sluchové a vestibulové zánikové príznaky"]
},
{
  numb: 357,
  question: "Typický záchvat Meniérovej choroby trvá",
  options: ["hodiny", "sekundy", "minúty", "dni"],
  answer: ["hodiny"]
},
{
  numb: 358,
  question: "Medzi typické príznaky Meniérovej choroby nepatrí",
  options: ["pálivá bolesť v postihnutom uchu", "tinitus", "záchvaty rotačného závratu", "nedoslýchavosť senzorineurálneho typu"],
  answer: ["pálivá bolesť v postihnutom uchu"]
},
{
  numb: 359,
  question: "Pri Morbus Meniéri býva porucha sluchu",
  options: ["senzorineurálna s pozitívnym recruitmentom", "retrokochleová negatívnym recruitmentom", "progredujúca prevodová s nevýbavným reflexom m. stapedius", "prevodová s B typom tympanometrickej krivky"],
  answer: ["senzorineurálna s pozitívnym recruitmentom"]
},
{
  numb: 360,
  question: "Medzi nedeštrukčné liečebné metéody pri Morbus Meniéri patrí",
  options: ["drenáž saccus endolymphaticus", "gentamycinová labyrintektómia", "neurektónia n. vestibularis", "transtympanická labyrintektónia"],
  answer: ["drenáž saccus endolymphaticus"]
},
{
  numb: 361,
  question: "Typický záchvat pri benignom polohovom paroxyzmálnom vertigu trvá",
  options: ["sekundy", "minúty", "hodiny", "dni"],
  answer: ["sekundy"]
},
{
  numb: 362,
  question: "Najčastejší závratový stav privádzajúci pacienta do otoneurologickej ambulancie je",
  options: ["BPPV", "Meniérova choroba", "otoskleróza", "ischemia labyrintu"],
  answer: ["BPPV"]
},
{
  numb: 363,
  question: "Medzi možné príčiny BPPV nepatrí",
  options: ["otoskleróza", "úraz hlavy", "stav po ušnej operácii", "Meniérova choroba"],
  answer: ["otoskleróza"]
},
{
  numb: 364,
  question: "BPPV sa upravuje spontánne",
  options: ["v 90%", "v 10%", "v 50%", "v 30%"],
  answer: ["v 90%"]
},
{
  numb: 365,
  question: "Pri otrase labyrintu možno vo väčšine prípadov otoskopicky zistiť",
  options: ["normálny otoskopický nález", "hemotympanum", "mezotympanickú perforáciu blanky bubienka", "Schwartzeho príznak"],
  answer: ["normálny otoskopický nález"]
},
{
  numb: 366,
  question: "Pri cervikálnom syndróme po úraze (whiplash injury) sa často objavuje",
  options: ["spontánny a polohový nystagmus", "postihnutie tvárového nervu", "jednostranná hluchota", "bolesť z poškodenia stredoušných štruktúr"],
  answer: ["spontánny a polohový nystagmus"]
},
{
  numb: 367,
  question: "Pri nešpecifických závratových stavoch trvajúcich mesiace až roky a polohovom nysatgme treba v anamnéze pátrať po",
  options: ["úraze mäkkých častí krku", "príbuznom s Meniérovou chorobou", "prekonanom infekte", "migréne"],
  answer: ["úraze mäkkých častí krku"]
},
{
  numb: 368,
  question: "Za účelom potvrdenia perilymfatickej fistuly sa robí",
  options: ["exploratívna tympanotónia", "fistulografia", "panendoskopia", "zadná rinoskopia"],
  answer: ["exploratívna tympanotónia"]
},
{
  numb: 369,
  question: "Pri progredujúcej poruche sluchu a závatoch pri fúkaní nosa treba myslieť na",
  options: ["perilymfatickú fistulu", "ischemiu labyrintu", "otras labyrintu", "otosklerózu"],
  answer: ["perilymfatickú fistulu"]
},
{
  numb: 370,
  question: "Príčinou náhleho závratu s nauzeou a zvracaním sprevádzaného inými neurologickými príznakmi u 65 ročného pacienta bude najpravdepodobnejšie",
  options: ["vertebrobazilárna insuficiencia", "toxické poškodenie vnútorného ucha", "krvácanie do labyrintu", "vestibulárna neuronitída"],
  answer: ["vertebrobazilárna insuficiencia"]
},
{
  numb: 371,
  question: "U pacientov s poruchou sluchu stredne ťažkého stupňa pri tónovej audiometrii je priemerná strata sluchu v rozmedzi:",
  options: ["56-70 dB", "26-40 dB", "41-55 dB", "70-90 dB"],
  answer: ["56-70 dB"]
},
{
  numb: 372,
  question: "U pacientov s poruchou sluchu stredného stupňa pri tónovej audiometrii je priemerná strata sluchu v rozmedzi:",
  options: ["41-55 dB", "26-40 dB", "56-70 dB", "70-90 dB"],
  answer: ["41-55 dB"]
},
{
  numb: 373,
  question: "U pacientov s poruchou sluchu ťažkého stupňa pri tónovej audiometrii je priemerná strata sluchu v rozmedzi:",
  options: ["71-90 dB", "26-40 dB", "41-55 dB", "56-70 dB"],
  answer: ["71-90 dB"]
},
{
  numb: 374,
  question: "Naslúchadlo je elektronický prístroj, ktorý:",
  options: ["zosilňuje zvuky prichádzajúce do sluchového orgánu", "je indikovaný u pacientov s centrálnou poruchou sluchu", "premieňa zvuk na elektrický stimul", "nie je vhodný pre deti s vrodennými porucha sluchu"],
  answer: ["zosilňuje zvuky prichádzajúce do sluchového orgánu"]
},
{
  numb: 375,
  question: "Maximálny akustický výkon naslúchadla nesmie prekročiť hranicu:",
  options: ["130 dB", "70dB", "80dB", "90 dB"],
  answer: ["130 dB"]
},
{
  numb: 376,
  question: "Na ohraničenie výstupu naslúchadla sa používajú systémy:",
  options: ["AGC a PC-systém", "ITC systém", "BTE tvar naslúchadla", "ITE naslúchadlo"],
  answer: ["AGC a PC-systém"]
},
{
  numb: 377,
  question: "Najčastejšie kritérium na pridelenie naslúchadla je:",
  options: ["obojstranná strata sluchu 40 dB a viac", "ľahká obojstranná percepčná porucha sluchu", "jednostranná strata sluchu do 40dB", "akútna senzorineurálna porucha sluchu"],
  answer: ["obojstranná strata sluchu 40 dB a viac"]
},
{
  numb: 378,
  question: "Vyber skupinu orgánov, ktoré sa podieľajú na tvorbe hlasu",
  options: ["pľúca, hrtan, nadhrtanové rezonančné priestory", "pľúca a hrtan", "hlasivky, vestibulové riasy, príchlopka", "hlasivky a rezonančné priestory"],
  answer: ["pľúca, hrtan, nadhrtanové rezonančné priestory"]
},
{
  numb: 379,
  question: "Základný tón hlasu vzniká pri:",
  options: ["rozkmitaní vzdušného stĺpca nad hlasívkami", "rozkmitaní vzdušného stĺpca pod hlasívkami", "zosilnení v nadhrtanových priestoroch", "rozkmitaní vzduchu medzi hlasívkami"],
  answer: ["rozkmitaní vzdušného stĺpca nad hlasívkami"]
},
{
  numb: 380,
  question: "Hyperkinetická dysfónia sa zaraďuje medzi:",
  options: ["fonoponózy", "orgánové poruchy hlasu", "fononeurózy", "fonasténie"],
  answer: ["fonoponózy"]
},
{
  numb: 381,
  question: "Poruchy hlasu z premáhania hlasového orgánu sa nazývajú:",
  options: ["fonoponózy", "fononeurózy", "spastická dysfónia", "fonasténia"],
  answer: ["fonoponózy"]
},
{
  numb: 382,
  question: "Hyperkinetická dysfónia",
  options: ["je najčastejšia funkčná porucha hlasu z premáhania", "vzniká pri celkovej somatickej slabosti organizmu", "je podmienená endokrinne", "je podmienená psychogénne"],
  answer: ["je najčastejšia funkčná porucha hlasu z premáhania"]
},
{
  numb: 383,
  question: "U detí s hyperkinetickou dysfóniou je hlas",
  options: ["drsný, chripľavý, tvorený s námahou", "afonický, ale smiech je zvučný", "tlačený, prerušovaný", "od začiatku afonický"],
  answer: ["drsný, chripľavý, tvorený s námahou"]
},
{
  numb: 384,
  question: "Ak pacient dokáže pri rečovej komunikácii len šepkať a smiech je zvušný, ide o",
  options: ["psychogénnu dysfóniu", "fonasténiu", "hyperkinetickú dysfóniu", "spastickú dysfóniu"],
  answer: ["psychogénnu dysfóniu"]
},
{
  numb: 385,
  question: "Hypokinetická dysfónia sa najčastejšie vyskytuje",
  options: ["u ľudí s celkovou slabosťou organizmu", "u detí v kolektíve", "u hlasových profesionálov", "pri strese"],
  answer: ["u ľudí s celkovou slabosťou organizmu"]
},
{
  numb: 386,
  question: "Pri laryngoskopickom vyšetrení počas fonácie sa pri hyperkinetickej dysfónii zistí:",
  options: ["pevné pritlačenie hlasiviek k sebe a časté zvieranie nadhlasivkových štruktúr", "netplný uzáver štrbiny medzi hlasivkami", "tumor na hlasivke", "začervenanie hlasiviek"],
  answer: ["pevné pritlačenie hlasiviek k sebe a časté zvieranie nadhlasivkových štruktúr"]
},
{
  numb: 387,
  question: "Náhradný pažerákový hlas",
  options: ["je jedna z troch možností rečovej komunikácie u pacientov po laryngektómii", "používajú pacienti po úspešnej parciálnej resekcii hrťana", "sa vytvára na princípe vibračnej membrány prístroja", "vzniká po inzercii ventilovej protézky"],
  answer: ["je jedna z troch možností rečovej komunikácie u pacientov po laryngektómii"]
},
{
  numb: 388,
  question: "Dieťa začína vedome napodobňovať počuté zvuky vo veku",
  options: ["6.-8. mesiacov", "1 mesiaca", "1-3 mesiacov", "12 mesiacov"],
  answer: ["6.-8. mesiacov"]
},
{
  numb: 389,
  question: "Poškodenie rečových centier v prenatálnom období vedie k vzniku:",
  options: [" vývojovej dysfázie", "dyslálii", "zajakavosti", "afázii"],
  answer: [" vývojovej dysfázie"]
},
{
  numb: 390,
  question: "Výrazné rozdiely medzi dobrými neverbálnymi intelektovými schopnosťami a nízkou úrovňou jazykových schopností sú prejavom:",
  options: [" vývojovej dysfázie", "dyslálie", "zajakavosti", "afázie"],
  answer: [" vývojovej dysfázie"]
},
{
  numb: 391,
  question: "Pri vývojovej dysfázii je narušená výslovnosť",
  options: ["väčšiny hlások", "hlásky R", "hlásky L", "sykaviek"],
  answer: ["väčšiny hlások"]
},
{
  numb: 392,
  question: "Dyslália sa definuje ako:",
  options: ["nesprávne vyslovovanie niektorej hlásky alebo skupiny hlások", "porucha fatických funkcií pre poškodenie rečových centier", "narušenie komunikačnej schopnosti", "porucha plynulosti reči"],
  answer: ["nesprávne vyslovovanie niektorej hlásky alebo skupiny hlások"]
},
{
  numb: 393,
  question: "Sigmatizmus sa radi medzi",
  options: ["dyslálie", "dysfázie", "balbuties", "afáziu"],
  answer: ["dyslálie"]
},
{
  numb: 394,
  question: "Pri univerzálnej dyslálii je narušená výslovnosť",
  options: ["väčšiny hlások", "väčšiny sykaviek", "hlások R, L", "všetkých samohlások"],
  answer: ["väčšiny hlások"]
},
{
  numb: 395,
  question: "Ak sa jazyk pri vyslovovaní hlásky S jazyk tlačí na zadnú plochu rezákov ide o:",
  options: ["sigmatizmus addentalis", "sigmatizmus interdentalis", "sigmatizmus lateralis", "sigmatizmus medialis"],
  answer: ["sigmatizmus addentalis"]
},
{
  numb: 396,
  question: "Podľa verbálnych symptómov sa balbuties rozdeľuje na:",
  options: ["tonickú, klonickú, tono-klonickú a vnútornú", "vonkajšiu a vnútornú", "tonickú a klonickú", "dedičnú a získanú"],
  answer: ["tonickú, klonickú, tono-klonickú a vnútornú"]
},
{
  numb: 397,
  question: "Pri záťaži prúdi cez nos pri vdychu",
  options: ["50-70 l vzduchu /min", "10 l vzduchu /min", "6 l vzduchu /min", "2 l vzduchu / min"],
  answer: ["50-70 l vzduchu /min"]
},
{
  numb: 398,
  question: "Vzduch sa pri nádychu",
  options: ["čistí, zohrieva, zvlhčuje", "čistí, ochladzuje, zvlhčuje", "nečistí, zohrieva, zvlhčuje", "nečistí, ochladzuje, zvlhčuje"],
  answer: ["čistí, zohrieva, zvlhčuje"]
},
{
  numb: 399,
  question: "Sliznica nosa zachytí čiastočky",
  options: ["väčšie ako 4,5um na 85%", "menšie ako 1um na 95%", "väčšie ako 1um na 85%", "menšie ako 4,5um na 85%"],
  answer: ["väčšie ako 4,5um na 85%"]
},
{
  numb: 400,
  question: "Nazálny cyklus je",
  options: ["striedanie pravej a ľavej polovice nosovej dutiny každých 2-6 hodín", "striedanie pravej a ľavej polovice nosovej dutiny každých 10 hodín", "striedanie pravej a ľavej polovice nosovej dutiny každú hodinu", "striedanie pravej a ľavej polovice nosovej dutiny každých 12 hodín"],
  answer: ["striedanie pravej a ľavej polovice nosovej dutiny každých 2-6 hodín"]
},
{
  numb: 401,
  question: "Predná rinoskopia sa robí pomocou",
  options: ["nosového zrkadla (Hartmannovo nosové zrkadlo)", "kovovej lopatky a malého zrkadla", "drevenej lopatky a malého zrkadla", "kovovej lopatky a veľkého zrkadla"],
  answer: ["nosového zrkadla (Hartmannovo nosové zrkadlo)"]
},
{
  numb: 402,
  question: "Zadná rinoskopia sa robí pomocou",
  options: ["kovovej lopatky a malého zrkadla", "nosového zrkadla (Hartmannovo nosové zrkadlo)", "drevenej lopatky a veľkého zrkadla", "kovovej lopatky a veľkého zrkadla"],
  answer: ["kovovej lopatky a malého zrkadla"]
},
{
  numb: 403,
  question: "Punkcia čeľustnej dutiny sa robí",
  options: ["v strednej časti dolného nosového priechodu", "v strednej časti stredného nosového priechodu", "bez použitia Lichtwitzovej punkčnej ihly", "v zadnej časti dolného nosového priechodu"],
  answer: ["v strednej časti dolného nosového priechodu"]
},
{
  numb: 404,
  question: "Pri punkcii čelustnej dutiny smeruje ihla",
  options: ["k vonkajšiemu očnému kútiku", "k vnútornému očnému kútiku", "k výstupu n. infraorbitalis", "k výstupu n. supraorbitalis"],
  answer: ["k vonkajšiemu očnému kútiku"]
},
{
  numb: 405,
  question: "K orientačnému posúdeniu priechodnosti nosa postačí",
  options: ["Glatzelova platňa", "predná rinoskopia", "zadná rinoskopia", "vyšetrenie flexibilným endoskopom"],
  answer: ["Glatzelova platňa"]
},
{
  numb: 406,
  question: "K zápalom vonkajšieho nosa nepatrí",
  options: ["NARES syndróm", "lues", "akné", "lepra"],
  answer: ["NARES syndróm"]
},
{
  numb: 407,
  question: "Ekzém nosa",
  options: ["má obraz pľuzgierikov, pustuliek, neskôr krúst a ragád", "nie je sprevádzaný svrbením a olupovaním kože", "nevzniká na podklade diabetes mellitus", "v liečbe sa nepoužívajú kortikosteroidné masti"],
  answer: ["má obraz pľuzgierikov, pustuliek, neskôr krúst a ragád"]
},
{
  numb: 408,
  question: "Folikulitída a furunkulóza vchodu nosa",
  options: ["je staľylokoková infekcia", "spravidla prebieha bez zvýšenej telesnej teploty", "nevedie k opuchu nosového krídla alebo hornej pery", "v liečbe netreba použiť antibiotiká (systémovo ani lokálne)"],
  answer: ["je staľylokoková infekcia"]
},
{
  numb: 409,
  question: "Liečba furunkulózy vchodu nosa",
  options: ["zahŕňa podávanie antibiotík", "nevyžaduje hospitalizáciu ani v pokročilom štádiu", "zahŕňa vytlačenie obsahu furunkla", "nie je ohrozená vznikom trombózy sinus cavernosus"],
  answer: ["zahŕňa podávanie antibiotík"]
},
{
  numb: 410,
  question: "Eryzipel",
  options: ["je streptokoková nákaza pri malom poranení kože", "je staľylokoková infekcia", "je ochorenie sprevádzané difúznym začervenaním kože", "nevyžaduje ATB liečbu"],
  answer: ["je streptokoková nákaza pri malom poranení kože"]
},
{
  numb: 411,
  question: "Zápaly nosovej dutiny sa rozdeľujú na",
  options: ["akútne a chronické", "akútne a alergické", "akútne a nealergické", "chronické a alergické"],
  answer: ["akútne a chronické"]
},
{
  numb: 412,
  question: "Rhinitis acuta",
  options: ["je infekcia spôsobená najmä rinovírusmi", "nie je spôsobená bakteriálnymi patogénmi", "symptomaticky nesprevádza infekčné choroby ako osýpky, šarlach, detská obrna", "medzi najčastejších pôvodcov nepatrí Streptococcus pneumoniae, Moraxella catarrhalis"],
  answer: ["je infekcia spôsobená najmä rinovírusmi"]
},
{
  numb: 413,
  question: "Haemophilus influenzae a Moraxella catarrhalis spôsobujú",
  options: ["rhinitis acuta", "rhinitis allergica", "rhinitis vasomotorica", "NARES syndróm"],
  answer: ["rhinitis acuta"]
},
{
  numb: 414,
  question: "Klinické príznaky rhinitis acuta zahŕňajú",
  options: ["škriabanie v nose, vodnatý výtok z nosa, sťažené dýchanie cez nos, oslabenie organizmu", "škriabanie v nose, vodnatý výtok z nosa, voľné dýchanie cez nos", "vodnatý výtok z nosa, oslabenie organizmu, voľné dýchanie cez nos", "pacient nie je ohrozený komplikáciami ako akútny zápal PND, akútny zápal stredného ucha"],
  answer: ["škriabanie v nose, vodnatý výtok z nosa, sťažené dýchanie cez nos, oslabenie organizmu"]
},
{
  numb: 415,
  question: "V liečbe rhinitis acuta sa používajú",
  options: ["nosové kvapky, perorálne dekongestíva, antibiotiká pri bakteriálnej superinfekcii", "nosové kvapky, perorálne dekongestíva, len antibiotické masti", "nosové kvapky, perorálne dekongestíva, vždy antibiotiká", "nosové kvapky, perorálne dekongestíva, len antibiotické kvapky"],
  answer: ["nosové kvapky, perorálne dekongestíva, antibiotiká pri bakteriálnej superinfekcii"]
},
{
  numb: 416,
  question: "Alergické rinitídy rozdeľujeme na",
  options: ["sezónnu alergickú rinitídu a celoročnú (pereniálna) alergickú rinitídu", "rhinitis medicamentosa a rhinitis polyposa", "sezónnu alergickú rinitídu a medikamentóznu rinitídu", "celoročnú (pereniálna) alergickú rinitídu a rhinitis polyposa"],
  answer: ["sezónnu alergickú rinitídu a celoročnú (pereniálna) alergickú rinitídu"]
},
{
  numb: 417,
  question: "Mechanizmus vzniku alergickej reakcie je",
  options: ["alergén prostredia reaguje so špecifickým IgE naviazaným na žírne bunky", "alergén prostredia reaguje so špecifickým IgG naviazaným na žírne bunky", "alergén prostredia reaguje so špecifickým IgM naviazaným na žírne bunky", "alergén prostredia reaguje so špecifickým IgA naviazaným na žírne bunky"],
  answer: ["alergén prostredia reaguje so špecifickým IgE naviazaným na žírne bunky"]
},
{
  numb: 418,
  question: "Pri vzniku alergickej reakcie sa degranuláciou zo žírnych buniek uvoľní",
  options: ["histamin, slow reacting substance, chemotaktický faktor pre cozinofily", "adrenalin, slow reacting substance, chemotaktický faktor pre cozinofily", "histamin, slow reacting substance, noradrenalin", "slow reacting substance, chemotaktický faktor pre cozinofily, adrenalin"],
  answer: ["histamin, slow reacting substance, chemotaktický faktor pre cozinofily"]
},
{
  numb: 419,
  question: "Klinická symptomatológia alergickej rinitídy nezahŕňa",
  options: ["zvýšenú telesnú teplotu", "opuch sliznice", "nadmernú tvorbu hlienu", "pocit svrbenia očí"],
  answer: ["zvýšenú telesnú teplotu"]
},
{
  numb: 420,
  question: "Alergická nádcha postihuje v Európe asi",
  options: ["20% obyvateľstva", "5% obyvateľstva", "50% obyvateľstva", "70% obyvateľstva"],
  answer: ["20% obyvateľstva"]
},
{
  numb: 421,
  question: "Pri alergickej rinitíde je šokovým orgánom",
  options: ["nosová sliznica", "sliznica čreva", "sliznica stredného ucha", "sliznica dutiny ústnej"],
  answer: ["nosová sliznica"]
},
{
  numb: 422,
  question: "V liečbe alergickej rinitídy sa používajú",
  options: ["antihistaminiká, lokálne kortikosteroidy", "antihistaminiká, antibiotiká", "lokálne kortikosteroidy, antibiotiká", "antihistaminiká, antibiotické nosové kvapky"],
  answer: ["antihistaminiká, lokálne kortikosteroidy"]
},
{
  numb: 423,
  question: "Vazomotorická nádcha",
  options: ["trvá počas celého roka", "vyskytuje sa len na jar", "vyskytuje sa len na jeseň", "vyskytuje sa jar a jeseň"],
  answer: ["trvá počas celého roka"]
},
{
  numb: 424,
  question: "Nealergická, neinfekčná nádcha",
  options: ["zahŕňa chronické nádchy", "vzniká na základe IgE podmienenej alergie", "nezahŕňa vazomotorickú nádchu", "nezahŕňa medikamentóznu rinopatiu"],
  answer: ["zahŕňa chronické nádchy"]
},
{
  numb: 425,
  question: "Vazomotorická nádcha",
  options: ["je spôsobená prevahou parasympatiku", "je spôsobená prevahou sympatiku", "vyskytuje sa len na jar", "nemá klinický obraz ako alergická rinitída"],
  answer: ["je spôsobená prevahou parasympatiku"]
},
{
  numb: 426,
  question: "Klinická symptomatológia vazomotorickej rinitídy nezahŕňa",
  options: ["zvýšenú telesnú teplotu", "opuch sliznice", "vodnatý výtok z nosa", "sťaženú priechodnosť nosovej dutiny"],
  answer: ["zvýšenú telesnú teplotu"]
},
{
  numb: 427,
  question: "Diagnóza vazomotorickej nádchy sa stanoví na základe",
  options: ["anamnézy, rinoskopického nálezu livídnej sliznice, negatívneho alergologického vyš.", "anamnézy, rinoskopického nálezu opuchnutej sliznice, pozitívneho alergologického vyš.", "anamnézy, rinoskopického nálezu livídnej sliznice, pozitívneho alergologického vyš.", "anamnézy, rinoskopického nálezu hyperemickej sliznice, negatívneho alergologického vyš."],
  answer: ["anamnézy, rinoskopického nálezu livídnej sliznice, negatívneho alergologického vyš."]
},
{
  numb: 428,
  question: "Toxická rinopatia",
  options: ["vzniká na základe dlhodobého lokálneho používania symptomimetík", "nie je abúzus nosových kvapiek", "sa klinicky prejavuje voľným dýchaním cez nos", "si v liečbe nevyžaduje podávanie lokálnych kortikoidov"],
  answer: ["vzniká na základe dlhodobého lokálneho používania symptomimetík"]
},
{
  numb: 429,
  question: "Endokrinná rinopatia sa najčastejšie vyskytuje",
  options: ["v gravidite", "v puberte", "v menopauze", "v čase laktácie"],
  answer: ["v gravidite"]
},
{
  numb: 430,
  question: "Primárna ciliárna dyskinézia",
  options: ["je porušená ultraštruktúra cílií", "jedná sa o autozomálne dominantné ochorenie", "nie je sprevádzaná recidívujúcimi zápalmi sluchovej trubice", "nie je sprevádzaná hnisavými rinosinusitídami"],
  answer: ["je porušená ultraštruktúra cílií"]
},
{
  numb: 431,
  question: "Tvorbou nosových polypov sa vyznačuje",
  options: ["cystická fibróza", "endokrinná rinopatia", "medikamentózna rinopatia", "vazomotorická nádcha"],
  answer: ["cystická fibróza"]
},
{
  numb: 432,
  question: "Nosové polypy sa najčastejšie tvoria v oblasti",
  options: ["čuchového labyrintu", "čelustnej dutiny", "čelovej dutiny", "klínovej dutiny"],
  answer: ["čuchového labyrintu"]
},
{
  numb: 433,
  question: "Nosové polypy",
  options: ["predstavujú mechanickú obturáciu nosovej dutiny", "sa najčastejšie tvoria v oblasti čelustnej dutiny", "sú len solitárne", "nevyskytujú sa u pacientov s alergickou nádchou"],
  answer: ["predstavujú mechanickú obturáciu nosovej dutiny"]
},
{
  numb: 434,
  question: "V liečbe nosových polypov",
  options: ["je metódou voľby funkčná endonazálna chirurgia", "sa nepoužívajú lokálne kortikosteroidy", "pri systémovom podávaní kortikosteroidov sa nosové polypy nemenia", "sa chirugické riešenie neuplatňuje"],
  answer: ["je metódou voľby funkčná endonazálna chirurgia"]
},
{
  numb: 435,
  question: "Rhinitis chronica simplex",
  options: ["ide o chronický atrofický zápal nosovej sliznice", "vyskytuje sa často, najmä u mužov", "je sprevádzaná vodnatým výtokom z nosa", "rinoskopicky nachádzame lividnu nosovú sliznicu"],
  answer: ["ide o chronický atrofický zápal nosovej sliznice"]
},
{
  numb: 436,
  question: "V liečbe rhinitis chronica simplex sa používajú",
  options: ["hyperemizujúce masti, ATB podľa citlivosti, výplachy nosovej dutiny", "antihistaminiká, hyperemizujúce masti, ATB podľa citlivosti,", "hyperemizujúce masti, ATB podľa citlivosti, lokálne kortikosteroidy", "antihistaminiká a lokálne kortikosteroidy"],
  answer: ["hyperemizujúce masti, ATB podľa citlivosti, výplachy nosovej dutiny"]
},
{
  numb: 437,
  question: "Atrofická zapáchavá rinitída ide o",
  options: ["chronický atrofický zápal nosovej sliznice a kostného skeletu nosa", "akútny atrofický zápal nosovej sliznice a kostného skeletu nosa", "alergický zápal nosovej sliznice", "akútnu rinitídu"],
  answer: ["chronický atrofický zápal nosovej sliznice a kostného skeletu nosa"]
},
{
  numb: 438,
  question: "Ozaena je",
  options: ["chronický atrofický zápal nosovej sliznice a kostného skeletu nosa", "akútny atrofický zápal nosovej sliznice a kostného skeletu nosa", "alergický zápal nosovej sliznice", "akútna rinitída"],
  answer: ["chronický atrofický zápal nosovej sliznice a kostného skeletu nosa"]
},
{
  numb: 439,
  question: "Atrofická zapáchavá rinitída (Ozaena) je sprevádzaná",
  options: ["pocitom sucha a sťaženým dýchaním cez nos", "vodnatým výtokom z nosa", "lividnou sliznicou nosa", "pocitom sucha a voľným dýchaním cez nos"],
  answer: ["pocitom sucha a sťaženým dýchaním cez nos"]
},
{
  numb: 440,
  question: "Klebsiella ozaenae, Bacillus foetidus a Corynebacterium diphteriae sú častým nálezom u",
  options: ["atrofickej zapáchavej rinitíde", "nosových polypov", "alergickej rinitíde", "akútnej rinitíde"],
  answer: ["atrofickej zapáchavej rinitíde"]
},
{
  numb: 441,
  question: "Diagnóza rhinitis atrophicans (ozaene) sa stanoví na základe prednej rinoskopie z nálezom",
  options: ["atrofickej nosovej sliznice bledoružovej farby, atrofických nosových mušlí, krúst", "atrofickej nosovej sliznice bledoružovej farby, atrofických nosových mušlí, vodnatého hlienu", "atrofickej nosovej sliznice bledoružovej farby, hypertrofických nosových mušlí, krúst", "hypertrofickej nosovej sliznice bledoružovej farby, atrofických nosových mušlí, krúst"],
  answer: ["atrofickej nosovej sliznice bledoružovej farby, atrofických nosových mušlí, krúst"]
},
{
  numb: 442,
  question: "V etiopatogenéze rhinitis atrophicans (ozaena) sa prepokladá polyfaktoriálna príčina",
  options: ["genetická predispozícia, endokrinné faktory, nedostatok vit. A,B,D a nedostatok Fe", "genetická predispozícia, nadbytok vit. A,B,D a nedostatok Fe", "endokrinné faktory a nadbytok vit. A,B,D a nedostatok Fe", "gravidita, endokrinné faktory, nedostatok vit. A,B,D a nedostatok Fe"],
  answer: ["genetická predispozícia, endokrinné faktory, nedostatok vit. A,B,D a nedostatok Fe"]
},
{
  numb: 443,
  question: "Pansinusitída je postihnutie",
  options: ["všetkých dutín na niektorej strane", "viacerých dutín na niektorej strane", "čuchových dutín na niektorej strane", "čelustných dutína na niektorej strane"],
  answer: ["všetkých dutín na niektorej strane"]
},
{
  numb: 444,
  question: "Polysinusitída je postihnutie",
  options: ["viacerých dutín", "všetkých dutín na niektorej strane", "všetkých dutín na oboch stranách", "čuchových dutín"],
  answer: ["viacerých dutín"]
},
{
  numb: 445,
  question: "Aktítny zápal prinosových dutín",
  options: ["je najčastejšie spôsobený rinogénnou infekciou", "k najčastejším vyvolávateľom nepatria vírusy, pneumokoky, Haemophillus influenzae", "nebýva spôsobený hematogénnou infekciou", "nebýva spôsobený dentogénnou infekciou"],
  answer: ["je najčastejšie spôsobený rinogénnou infekciou"]
},
{
  numb: 446,
  question: "Aktítny zápal prinosových dutín sa lieči",
  options: ["antibiotikami, výplachom postihnutej dutiny, dekongestívami, mukolytikami", "len výplachom a mukolytikami", "antibiotickými nosovými kvapkami, dekongestívami, mukolytikami", "len antibiotikami"],
  answer: ["antibiotikami, výplachom postihnutej dutiny, dekongestívami, mukolytikami"]
},
{
  numb: 447,
  question: "Aktítny zápal prinosových dutín sa u pacientov alergických na betalaktámové atb lieči",
  options: ["makrolidmi, chinolónmi", "cefalosporínmi a chinolónmi", "linkosamidmi a stabilnými aminopenicilínmi", "stabilnými aminopenicilínmi a makrolidmi"],
  answer: ["makrolidmi, chinolónmi"]
},
{
  numb: 448,
  question: "V patogenéze aktítnych zápalov prinosových dutín sa neuplatňuje",
  options: ["pohlavie", "anatomická deformita nosa", "zúženie až uzáver prirodzených vývodov dutín", "dentogénny pôvod infekcie"],
  answer: ["pohlavie"]
},
{
  numb: 449,
  question: "Chronický zápal prinosových dutín",
  options: ["sa vyskytuje najmä v populácii postihnutej alergickými zápalmi", "sa nevyskytuje u alergikov", "neovplyvňuje mykotická flóra PND", "nestivisi s priechodnosťou ostiometálnej jednotky"],
  answer: ["sa vyskytuje najmä v populácii postihnutej alergickými zápalmi"]
},
{
  numb: 450,
  question: "Pri chronickom zápale prinosových dutín",
  options: ["pacient má pocit plného nosa, rinofóniu, bolesť hlavy, poruchu čuchu, zatekanie hlienov", "sa diagnóza stanoví len na základe RTG PND", "sa nehodnotí stav ostiometálnej jednotky", "nie je potrebné CT ani rinoskopický nález, diagnóza sa stanoví na základe anamnézy"],
  answer: ["pacient má pocit plného nosa, rinofóniu, bolesť hlavy, poruchu čuchu, zatekanie hlienov"]
},
{
  numb: 451,
  question: "Dominantné postavenie v stanovení chronického zápalu prinosových dutín má",
  options: ["CT vyš.", "RTG vyš.", "MR vyš.", "kultivačné vyš."],
  answer: ["CT vyš."]
},
{
  numb: 452,
  question: "Cieľom funkčnej endonazálnej chirurgie nosa pri chronickom zápale prinosových dutín je",
  options: ["uvoľnenie ositometálnej jednotky, obnovenie drenáže prinosových dutín", "odstránenie chrupky nosovej priehradky", "vytvorenie perforácie na chrupke nosovej priehradky", "otvorenie len klinových dutín"],
  answer: ["uvoľnenie ositometálnej jednotky, obnovenie drenáže prinosových dutín"]
},
{
  numb: 453,
  question: "Zápal čeľustnej dutiny je sprevádzaný",
  options: ["pocitom tlaku v oblasti líca", "pocitom tlaku v oblasti čela", "pocitom tlaku v oblasti sánky", "narušenou funkciou n. VII"],
  answer: ["pocitom tlaku v oblasti líca"]
},
{
  numb: 454,
  question: "Aktúry zápal čeľustnej dutiny sa lieči",
  options: ["antibiotikami, výplachom dutiny, dekongestívami, mukolytikami", "len výplachom a mukolytikami", "antibiotickými nosovými kvapkami, dekongestívami, mukolytikami", "len antibiotikami"],
  answer: ["antibiotikami, výplachom dutiny, dekongestívami, mukolytikami"]
},
{
  numb: 455,
  question: "Príznaky chronického zápalu čeľustnej dutiny sú",
  options: ["výtok z nosa, foetor e naso, zatekanie hlienov, sťažené dýchanie cez nos", "neuralgia n. supraorbitalis, foetor e naso, zatekanie hlienov, sťažené dýchanie cez nos", "výtok z nosa, foetor e naso, zatekanie hlienov, voľné dýchanie cez nos", "neuralgia n. supraorbitalis, foetor e naso, zatekanie hlienov, porucha čuchu"],
  answer: ["výtok z nosa, foetor e naso, zatekanie hlienov, sťažené dýchanie cez nos"]
},
{
  numb: 456,
  question: "Chronický zápal čeľustnej dutiny",
  options: ["sa lieči pomocou FESS", "nie je možné riešiť prístupom podľa Caldwella-Luca", "sa rieši len konzervatívne", "je možné riešiť prístupom podľa Caldwella-Luca cez zadnú stenu sinus maxillaris"],
  answer: ["sa lieči pomocou FESS"]
},
{
  numb: 457,
  question: "Aktúry zápal dutiniek čuchovej kosti je sprevádzaný",
  options: ["pocitom tlaku a plnosti v oblasti koreňa nosa a vo vnútornom očnom kútiku", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti koreňa nosa a vo vonkajšom očnom kútiku", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti líca", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti čela"],
  answer: ["pocitom tlaku a plnosti v oblasti koreňa nosa a vo vnútornom očnom kútiku"]
},
{
  numb: 458,
  question: "Aktúry zápal dutiniek čuchovej kosti",
  options: ["býva sprevádzaný hyposmiou", "vyskytuje sa najčastejšie izolovane", "nie je sprevádzaný poruchou čuchu", "býva pocit tlaku v oblasti líca"],
  answer: ["býva sprevádzaný hyposmiou"]
},
{
  numb: 459,
  question: "Chronický zápal čuchových dutín",
  options: ["je liečený chirurgicky-FESS", "nebýva spojený s nosovými polypmi", "nevedie k poruche čuchu", "na stanovenie diagnózy nepotrebujeme CT PND"],
  answer: ["je liečený chirurgicky-FESS"]
},
{
  numb: 460,
  question: "Aktúny zápal čelovej dutiny je sprevádzaný",
  options: ["tlakovou a poklopovou bolestivosťou čela", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti líca", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti koreňa nosa a vo vnútornom očnon kutiku","pocitom tlaku a plnosti v oblasti koreňa nosa a vo vonkajsom očnon kutiku"],
  answer: ["tlakovou a poklopovou bolestivosťou čela"]
},

{
  numb: 461,
  question: "Aktúry zápal čelovej dutiny je sprevádzaný",
  options: ["tlakovou a poklopovou bolestivosťou čela", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti líca", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti koreňa nosa a vo vnútornom očnom kútiku", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti koreňa nosa a vo vonkajšom očnom kútiku"],
  answer: ["tlakovou a poklopovou bolestivosťou čela"]
},
{
  numb: 462,
  question: "K príznakom akútneho zápalu čelovej dutiny nepatrí",
  options: ["bolesť a pocit tlaku v oblasti líca", "opuch a začervenanie kože v oblasti čela", "tlaková a poklopová bolesť čela", "bolesť v oblasti výstupu n. supraorbitalis"],
  answer: ["bolesť a pocit tlaku v oblasti líca"]
},
{
  numb: 463,
  question: "Aktúry zápal čelovej dutiny sa lieči",
  options: ["antibiotikami, dekongestívami, mukolytikami, výplachom dutiny podľa Becka", "len výplachom a mukolytikami", "len dekongestívami", "antibiotikami, výplachom dutiny podľa Caldwella-Luca, dekongestívami, mukolytikami"],
  answer: ["antibiotikami, dekongestívami, mukolytikami, výplachom dutiny podľa Becka"]
},
{
  numb: 464,
  question: "Akútny zápal klinovej dutiny má klinické príznaky",
  options: ["menlivá bolesť v hĺbke hlavy, môže vyžarovať do záhlavia", "bolesť a pocit tlaku v oblasti horného zuboradia", "tlakovou a poklopovou bolestivosťou čela", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti líca"],
  answer: ["menlivá bolesť v hĺbke hlavy, môže vyžarovať do záhlavia"]
},
{
  numb: 465,
  question: "Akútny zápal klinovej dutiny sa lieči",
  options: ["antibiotikami, dekongestívami, mukolytikami", "len výplachom a mukolytikami", "len dekongestívami", "antibiotikami, výplachom dutiny podľa Caldwella-Luca, dekongestívami, mukolytikami"],
  answer: ["antibiotikami, dekongestívami, mukolytikami"]
},
{
  numb: 466,
  question: "Mukokéla vzniká v dôsledku",
  options: ["uzáv eru vývodu dutiny", "uzáv eru vývodu hlienových žliaz", "zväčšenej nosohltanovej mandle", "uzáv eru nosovej dutiny"],
  answer: ["uzáv eru vývodu dutiny"]
},
{
  numb: 467,
  question: "Slizničná cysta vznikne pri",
  options: ["uzáv eru vývodu hlienových žliaz", "zväčšenej nosohltanovej mandle", "uzáv eru nosovej dutiny", "uzáv eru vývodu dutiny"],
  answer: ["uzáv eru vývodu hlienových žliaz"]
},
{
  numb: 468,
  question: "Cysty sa vyskytujú najčastejšie v",
  options: ["čelustnej dutine", "klinovej dutine", "dutinách čuchovej kosti", "čelovej dutine"],
  answer: ["čelustnej dutine"]
},
{
  numb: 469,
  question: "Mukokéla sa vyskytuje najčastejšie v",
  options: ["dutinách čuchovej kosti a v čelovej dutine", "čelustnej dutine", "klinovej dutine", "nosovej dutine"],
  answer: ["dutinách čuchovej kosti a v čelovej dutine"]
},
{
  numb: 470,
  question: "Pri fronto-etmoidálnej mukokéle dochádza",
  options: ["k retencii obsahu a tlakom k stenčeniu až deštrukcii kostných stien čelovej dutiny", "k retencii obsahu a tlakom k stenčeniu až deštrukcii kostných stien čelustnej dutiny", "k retencii obsahu a tlakom k stenčeniu až deštrukcii kostných stien klínovej dutiny", "k retencii obsahu a tlakom k stenčeniu až deštrukcii kostných stien nosovej dutiny"],
  answer: ["k retencii obsahu a tlakom k stenčeniu až deštrukcii kostných stien čelovej dutiny"]
},
{
  numb: 471,
  question: "Fronto-etmoidálna mukokéla sa neprejavuje",
  options: ["bolesťou v oblasti líca", "vyklenutím čela", "rozšírením koreňa nosa", "dislokáciou očnej gule"],
  answer: ["bolesťou v oblasti líca"]
},
{
  numb: 472,
  question: "Diagnóza mukokély a cysty PND sa stanoví na základe",
  options: ["anamnézy, lokálneho nálezu, CT vyšetrenia", "kultivačného vyšetrenia, anamnézy, lokálneho nálezu", "CT vyšetrenia a kultivačného vyšetrenia", "anamnézy, lokálneho nálezu, USG vyšetrenia"],
  answer: ["anamnézy, lokálneho nálezu, CT vyšetrenia"]
},
{
  numb: 473,
  question: "Liečba mukokély a cysty PND je",
  options: ["chirurgická-exstirpácia z endonazálneho prípadne vonkajšieho prístupu", "konzervatívna-antibiotikami a mykolytikami", "konzervatívna-antibiotikami a dekongestívami", "chirurgická-inzícia z vonkajšieho prístupu"],
  answer: ["chirurgická-exstirpácia z endonazálneho prípadne vonkajšieho prístupu"]
},
{
  numb: 474,
  question: "Označ nepravdivé tvrdenie:",
  options: ["súčasťou Waldeyerovho okruhu sú len adenoidy a podnebné mandle", "do Waldeyerovho okruhu patrí jazyková mandla", "hlavnou funkciou lymfoeptielového tkaniva u detí je imunitná funkcia", "Waldeyerov prstence je tvorený lymfoeptielovým tkanivom"],
  answer: ["súčasťou Waldeyerovho okruhu sú len adenoidy a podnebné mandle"]
},
{
  numb: 475,
  question: "Akútna tonzilitúda je najčastejšie:",
  options: ["vírusová", "bakteriálna", "mykotická", "mykobakteriálna"],
  answer: ["vírusová"]
},
{
  numb: 476,
  question: "Liekom voľby pri akútnej bakteriálnej tonzilitúde je:",
  options: ["V-PNC", "Erytromycin", "Gentamicin", "Biseptol"],
  answer: ["V-PNC"]
},
{
  numb: 477,
  question: "Najčastejšou komplikáciou akútnej bakteriálnej tonzilitúdy je:",
  options: ["peritonzilárny absces", "retrofaryngický absces", "endokarditída", "reumatická horúčka"],
  answer: ["peritonzilárny absces"]
},
{
  numb: 478,
  question: "Najčastejšou komplikáciou po tonzilektómii je:",
  options: ["krvácanie", "retrofaryngický absces", "reumatická horúčka", "glomerulonefritída"],
  answer: ["krvácanie"]
},
{
  numb: 479,
  question: "Herpangínu spôsobuje:",
  options: ["Coxackie virus", "HSV", "HZV", "adenovirus"],
  answer: ["Coxackie virus"]
},
{
  numb: 480,
  question: "Označ nepravdivý výrok o peritonzilárnom abscese:",
  options: ["liečba je výlučne konzervatívna", "je komplikáciou akútnej bakteriálnej ionzilitídy", "medzi príznaky patria bolesti hrdla, ťažkosti s prehltaním, febrility, trizmus, slinenie", "je charakterizovaný vyklenutím a opuchom predného oblúka, podnebnej mandle a uvuly"],
  answer: ["liečba je výlučne konzervatívna"]
},
{
  numb: 481,
  question: "Bolesti hrdla, zvýšená únava, hyperemické mandle, belavé povlaky, huhňavá reč, febrility, bolesti brucha, opuch lymfatických uzlin na krku sú typické pre:",
  options: ["infekčnú mononukleózu", "adenoid    y", "peritonzilárny absces", "ulceromembranóznu angínu"],
  answer: ["infekčnú mononukleózu"]
},
{
  numb: 482,
  question: "K indikáciám na tonzilektómiu nepatrí:",
  options: ["adenoidné vegetácie", "recidivujúce angíny", "sleep apnoe syndróm s hypertrofiou podnebných mandlí", "peritonzilárny absces"],
  answer: ["adenoidné vegetácie"]
},
{
  numb: 483,
  question: "Označ nepravdivý výrok o liečbe peritonzilárneho abscesu:",
  options: ["liečba je výlučne konzervatívna", "liečba je chirurgická", "je indikovaná tonzilektónia", "vhodná je kombinácia antibiotickej a chirurgickej liečby"],
  answer: ["liečba je výlučne konzervatívna"]
},
{
  numb: 484,
  question: "Označ pravdivé tvrdenie:",
  options: ["recidivujúce otitídy sú absolútnou indikáciou adenotómie", "peritonzilárny absces je indikáciou adenotomie", "adenoidné vegetácie sú párový orgán", "chrápanie, časté nádchy, sleep apnoe syndróm sú príznaky adenoidných vegetácií"],
  answer: ["chrápanie, časté nádchy, sleep apnoe syndróm sú príznaky adenoidných vegetácií"]
},
{
  numb: 485,
  question: "Najpresnejšou metódou na diagnostiku adenoidných vegetácií je:",
  options: ["Epifaryngoskopia", "palpácia", "predná rinoskopia", "nepriama laryngoskopia"],
  answer: ["Epifaryngoskopia"]
},
{
  numb: 486,
  question: "Atrézia vonkajšieho zvukovodu:",
  options: ["môže byť kostená alebo membranózna", "je vždy obojstranná", "je len kostená", "je vždy spojená s hluchotou"],
  answer: ["môže byť kostená alebo membranózna"]
},
{
  numb: 487,
  question: "Malá, podpriemerne vyvinutá ušnica sa nazýva:",
  options: ["mikrotia", "anotia", "makrotia", "dystopia"],
  answer: ["mikrotia"]
},
{
  numb: 488,
  question: "Hemotympanón:",
  options: ["je krvný výron do bubienkovej dutiny", "je pretrhnutie blanky bubienka", "nespôsobuje poruchu sluchu", "diagnóza sa určí len z CT vyšetrenia"],
  answer: ["je krvný výron do bubienkovej dutiny"]
},
{
  numb: 489,
  question: "Označ nepravdivé tvrdenie o priečnej zlomenine spánkovej kosti:",
  options: ["stredné ucho je vždy postihnuté", "prebieha kolmo na dlhú os pyramídy", "často je porušený n. VII", "môže prebiehať cez labyrint"],
  answer: ["stredné ucho je vždy postihnuté"]
},
{
  numb: 490,
  question: "Metódou voľby odstránenia cudzieho telesa z vonkajšieho zvukovodu u detí je:",
  options: ["výplach", "extrakcia pinzetou", "extrakcia háčikom", "tympanotómia"],
  answer: ["výplach"]
},
{
  numb: 491,
  question: "Ušný maz, cerumen:",
  options: ["u detí je nevyhnutné každodenné čistenie ušnými paličkami", "je patologický produkt vonkajšieho zvukovodu", "môže spôsobiť prevodovú poruchu sluchu", "je tvorený mazovými žľazami v strednom uchu"],
  answer: ["môže spôsobiť prevodovú poruchu sluchu"]
},
{
  numb: 492,
  question: "Zápal vonkajšieho zvukovodu sa prejavuje:",
  options: ["bolestivým opuchom kože vonkajšieho zvukovodu, prevodovou poruchou sluchu", "febrilitami, nádchou", "je u detí zriedkavý", "začervenanou blankou bubienka"],
  answer: ["bolestivým opuchom kože vonkajšieho zvukovodu, prevodovou poruchou sluchu"]
},
{
  numb: 493,
  question: "Fyziologicky je blanka bubienka:",
  options: ["sivá, lesklá", "červená, hrubá", "ružová, matná", "macerovaná"],
  answer: ["sivá, lesklá"]
},
{
  numb: 494,
  question: "Bezoldovo trias je :",
  options: ["stria mallearis, prominentia mallearis, svetelný reflex", "umbo, svetelný reflex, stria mallearis", "označenie sluchových kostičiek", "blanka bubienka, sluchové kostičky a sluchová trubica"],
  answer: ["stria mallearis, prominentia mallearis, svetelný reflex"]
},
{
  numb: 495,
  question: "Akútnu purulentnú otitídu najčastejšie spôsobuje:",
  options: ["Str. pneumoniae", "St. aureus", "Pseudomonas aeruginosa", "anaeróby"],
  answer: ["Str. pneumoniae"]
},
{
  numb: 496,
  question: "Akútny zápal stredného ucha:",
  options: ["postihuje sliznicu bubienkovej dutiny, antra, dutiniek mastoidu", "sa lieči chirurgicky", "postihuje vonkajší zvukovod", "je výlučne vírusovej etiológie"],
  answer: ["postihuje sliznicu bubienkovej dutiny, antra, dutiniek mastoidu"]
},
{
  numb: 497,
  question: "Označ nepravdivé tvrdenie o akútnom zápale stredného ucha:",
  options: ["blanka bubienka nie je zmemená", "je často spojený s prevodovou poruchou sluchu", "liečba je konzervatívna alebo chirurgická", "pôvodcom je najčastejšie vírus"],
  answer: ["blanka bubienka nie je zmemená"]
},
{
  numb: 498,
  question: "Ku komplikáciám akútneho zápalu stredného ucha nepatrí:",
  options: ["orbitocelulitída", "mastoiditída", "subperiostový absces", "paréza n.VII"],
  answer: ["orbitocelulitída"]
},
{
  numb: 499,
  question: "Liečba akútnej mastoiditídy je:",
  options: ["chirurgická", "konzervatívna", "symptomatická", "výlučne antibiotická"],
  answer: ["chirurgická"]
},
{
  numb: 500,
  question: "Chronický zápal stredného ucha je charakterizovaný:",
  options: ["prevodovou poruchou sluchu", "percepčnou poruchou sluchu", "febrilitami", "nevyskytujú sa pri ňom komplikácie"],
  answer: ["prevodovou poruchou sluchu"]
},

{
  numb: 501,
  question: "Trvalá perforácia blanky bubienka, výtok zo stredného ucha, prevodová porucha sluchu, utlmená pneumatizácia mastoidu sú charakteristické pre:",
  options: ["chronický zápal stredného ucha", "chronický tubotympanický katar", "akútny zápal stredného ucha", "akútny zápal vonkajšieho zvukovodu"],
  answer: ["chronický zápal stredného ucha"]
},
{
  numb: 502,
  question: "Označ nepravdivé tvrdenie:",
  options: ["diagnostika chronického zápalu stredného ucha je najpresnejšia z RTG snímku podľa Mayera", "chronický epitympanický zápal je charakterizovaný výtokom zo stredného ucha", "chronická epitympanická otitída môže byť s cholesterolómom", "konzervatívna liečba cholesterolómu je málo úspešná"],
  answer: ["diagnostika chronického zápalu stredného ucha je najpresnejšia z RTG snímku podľa Mayera"]
},
{
  numb: 503,
  question: "Vertigo:",
  options: ["Môže byť periférne alebo centrálne", "je u detí časté", "je vždy spojené s poruchou sluchu", "je vždy spojené s nystagmom"],
  answer: ["Môže byť periférne alebo centrálne"]
},
{
  numb: 504,
  question: "Prevodová porucha sluchu je na audiograme charakterizovaná:",
  options: ["normálnym prahom kostného a zvýšeným prahom vzdušného vedenia", "zvýšeným prahom kostného a normálnym prahom vzdušného vedenia", "normálnym prahom vzdušného aj kostného vedenia", "zvýšeným prahom kostného a ešte výraznejším zvýšením prahu vzdušného vedenia"],
  answer: ["normálnym prahom kostného a zvýšeným prahom vzdušného vedenia"]
},
{
  numb: 505,
  question: "Percepčná porucha sluchu je na audiograme charakterizovaná:",
  options: ["zvýšeným prahom kostného aj vzdušného vedenia", "normálnym prahom kostného a zvýšeným prahom vzdušného vedenia", "normálnym prahom vzdušného aj kostného vedenia", "zvýšeným prahom kostného a ešte výraznejším zvýšením prahu vzdušného vedenia"],
  answer: ["zvýšeným prahom kostného aj vzdušného vedenia"]
},
{
  numb: 506,
  question: "Zmiešaná porucha sluchu je na audiograme charakterizovaná:",
  options: ["zvýšeným prahom kostného a ešte výraznejším zvýšením prahu vzdušného vedenia", "normálnym prahom kostného a zvýšeným prahom vzdušného vedenia", "zvýšeným prahom kostného a normálnym prahom vzdušného vedenia", "normálnym prahom vzdušného aj kostného vedenia"],
  answer: ["zvýšeným prahom kostného a ešte výraznejším zvýšením prahu vzdušného vedenia"]
},
{
  numb: 507,
  question: "Poruchy sluchu u detí sú:",
  options: ["vrodené alebo získané", "všetky vrodené", "vždy prevodové", "vždy zmiešané"],
  answer: ["vrodené alebo získané"]
},
{
  numb: 508,
  question: "Na skríning sluchu novorodencov sa používa:",
  options: ["vyšetrenie OAE", "tónová audiometria", "tympanometria", "otoskopia"],
  answer: ["vyšetrenie OAE"]
},
{
  numb: 509,
  question: "Sluchové a rečové centrum sa vyvíja do:",
  options: ["4. roku", "4. týždňa", "4. mesiaca", "10. roku"],
  answer: ["4. roku"]
},
{
  numb: 510,
  question: "Skríning sluchu novorodencov na Slovensku sa vykonáva:",
  options: ["celoplošne u všetkých novorodencov", "u predčasne narodených novorodencov", "u novorodencov s AS nižším ako 5", "u detí v 1. roku živita"],
  answer: ["celoplošne u všetkých novorodencov"]
},
{
  numb: 511,
  question: "Medzi rizikové faktory percepčnej poruchu sluchu u novorodenca nepatrí:",
  options: ["pôrod per SC", "hyperbilirubinémia", "porucha sluchu v rodine", "hypotrofia"],
  answer: ["pôrod per SC"]
},
{
  numb: 512,
  question: "Medzi objektívne vyšetrovacie metódy v audiológii nepatrí:",
  options: ["tónová audiometria", "TEOAE", "BERA", "tympanometria"],
  answer: ["tónová audiometria"]
},
{
  numb: 513,
  question: "Súčasťou vyšetrenie impedančnej audiometrie je:",
  options: ["meranie strmienkového reflexu", "tónová audiometria", "TEOAE", "BERA"],
  answer: ["meranie strmienkového reflexu"]
},
{
  numb: 514,
  question: "Označ nepravdivé tvrdenie o kongenitálnom cholesteatóme:",
  options: ["vždy je spojený s percepčnou poruchou sluchu", "pôvod je embryonálny, vzniká zo zvyškov epitelových buniek", "môže byť dlho asymptomatický", "je prítomná prevodová porucha sluchu"],
  answer: ["vždy je spojený s percepčnou poruchou sluchu"]
},
{
  numb: 515,
  question: "Najčastejšou príčinou dlhodobej poruchy sluchu u detí je:",
  options: ["sekretorický zápal stredného ucha", "kongenitálny cholesteatóm", "malformácia kostičiek", "nádor stredného ucha"],
  answer: ["sekretorický zápal stredného ucha"]
},
{
  numb: 516,
  question: "Ak je konzervatívna liečba sekretorickej otitídy neúspešná je indikované:",
  options: ["vloženie ventilačnej trubičky", "mastoidektómia", "atikotómia", "tymapanotómia"],
  answer: ["vloženie ventilačnej trubičky"]
},
{
  numb: 517,
  question: "Použitie načúvacích aparátov je indikované:",
  options: ["u detí s obojstrannou stredne ťažkou percepčnou poruchou sluchu", "u detí s obojstrannou ľahkou percepčnou poruchou sluchu", "u detí s jednostrannou ľahkou percepčnou poruchou sluchu", "u detí s jednostrannou prevodovou poruchou sluchu"],
  answer: ["u detí s obojstrannou stredne ťažkou percepčnou poruchou sluchu"]
},
{
  numb: 518,
  question: "Na kochleárnu implantáciu je nevhodné dieťa:",
  options: ["s apláziou kochley", "s obojstrannou ťažkou percepčnou poruchou sluchu", "s obojstrannou hluchotou", "s obojstrannou hluchotou po prekonanej meningitíde"],
  answer: ["s apláziou kochley"]
},
{
  numb: 519,
  question: "Použitie BAHA je indikované u detí:",
  options: ["s obojstrannou prevodovou poruchou sluchu", "s percepčnou poruchou sluchu", "s obojstrannou hluchotou", "s jednostrannou percepčnou poruchou sluchu"],
  answer: ["s obojstrannou prevodovou poruchou sluchu"]
},
{
  numb: 520,
  question: "Pri narodení sú u novorodenca prítomné:",
  options: ["etmoidálne prínosové dutiny", "sfenoidálne prínosové dutiny", "čelové prínosové dutiny", "dutiny klínovej kosti"],
  answer: ["etmoidálne prínosové dutiny"]
},

{
  numb: 521,
  question: "Pri zlomenine nosových kostí s dislokáciou:",
  options: ["sa robí elevácia a predná tamponáda", "sa liečba konzervatívna", "liečba je lokálna – kvapky do nosa", "robí sa zadná tamponáda"],
  answer: ["sa robí elevácia a predná tamponáda"]
},
{
  numb: 522,
  question: "Pri zapáchajúcom výtoku z jednej nozdry je potrebné",
  options: ["pátrať po cudzom telese v nosovej dutine", "CT vyšetrenie nosa", "myslieť na adenoidné vegetácie", "vyšetriť funkciu sluchovej trubice"],
  answer: ["pátrať po cudzom telese v nosovej dutine"]
},
{
  numb: 523,
  question: "Najčastejším miestom krvácania z nosovej dutiny je:",
  options: ["locus Kiesselbachi", "stredná mušľa", "adenoidné vegetácie", "dolná mušľa"],
  answer: ["locus Kiesselbachi"]
},
{
  numb: 524,
  question: "Na laterálnej stene nosovej dutiny rozlišujeme:",
  options: ["hornú, strednú, dolnú mušľa", "zadnú, strednú, prednú mušľa", "prednú, strednú, bočnú mušľa", "zadnú a prednú mušľa"],
  answer: ["hornú, strednú, dolnú mušľa"]
},
{
  numb: 525,
  question: "Pri prednej rinoskopii nevidíme:",
  options: ["prominentia malleolaris", "dolnú mušľa", "aperture ductus nasolacrimalis", "hiatus semilunaris"],
  answer: ["prominentia malleolaris"]
},
{
  numb: 526,
  question: "Najčastejší benigny nádor nosohltana u chlapcov v pubertálnom veku je:",
  options: ["angiofibróm", "hemangióm", "rhabdomyosarkóm", "lipóm"],
  answer: ["angiofibróm"]
},
{
  numb: 527,
  question: "Najčastejšou vrodenou vývojovou chybou nosa a nosovej dutiny je:",
  options: ["deviácia nosovej priehradky", "proboscis lateralis", "choanálna atrézia", "laterálny rázštep nosa"],
  answer: ["deviácia nosovej priehradky"]
},
{
  numb: 528,
  question: "K vrodeným vývojovým chybám nosa nepatrí:",
  options: ["mikrótia", "proboscis lateralis", "arhinia", "mediálny rázštep nosa"],
  answer: ["mikrótia"]
},
{
  numb: 529,
  question: "Na diagnostiku atrézie choán sa používa:",
  options: ["rinoendoskopia", "MRI", "USG nosových dutín", "RTG nosa"],
  answer: ["rinoendoskopia"]
},
{
  numb: 530,
  question: "Najčastejšou komplikáciou akútnej sinusitídy je:",
  options: ["orbitocelulitída", "meningitída", "absces mozgu", "mastoiditída"],
  answer: ["orbitocelulitída"]
},
{
  numb: 531,
  question: "V liečbe akútnej sinusitídy sa nepoužívajú:",
  options: ["spazmolytiká", "intranazálne kortikoidy", "antibiotiká", "nosové dekongestíva"],
  answer: ["spazmolytiká"]
},
{
  numb: 532,
  question: "Ako ozzena sa označuje:",
  options: ["chronická atrofická rinitída", "alergická rinitída", "mykotická rinitída", "cysta v PND"],
  answer: ["chronická atrofická rinitída"]
},
{
  numb: 533,
  question: "Najpresnejšou diagnostickou metódou chronickej sinusitídy je:",
  options: ["CT PND", "rinoendoskopia", "výter z nosa", "zadná rinoskopia"],
  answer: ["CT PND"]
},
{
  numb: 534,
  question: "Akútny bakteriálny zápal priušnej žľazy sa neprejavuje:",
  options: ["submandibularnym opuchom", "opuchom v oblasti prlušnej žľazy", "skalenou až hnisavou slinou", "začervenaním ústia Stenonovho vývodu"],
  answer: ["submandibularnym opuchom"]
},
{
  numb: 535,
  question: "Označ názov pre tvorbu kamienkov vápenatých solí vo vývodoch slinných žliaz:",
  options: ["sialolitúža", "sialóza", "sialogdenitída", "mumps"],
  answer: ["sialolitúža"]
},
{
  numb: 536,
  question: "Najčastejšou formou hnisavej angíny je:",
  options: ["angina lacunaris", "angina catarrhalis", "angina folicularis", "angina retronasalis"],
  answer: ["angina lacunaris"]
},
{
  numb: 537,
  question: "Angína prejavujúca sa nekrózou povrchu jednej podnebnej mandle sa nazýva:",
  options: ["angina ulceromenibranacea", "angina folicularis", "angina lacunaris", "angina diphterica"],
  answer: ["angina ulceromenibranacea"]
},
{
  numb: 538,
  question: "Najčastejšou príčinou sleep apnoe syndrómu u detí je:",
  options: ["hypertrofia podnebných mandlí a adenoidov", "stenóza choán", "polypy nosovej dutiny", "tumory nosovej dutiny"],
  answer: ["hypertrofia podnebných mandlí a adenoidov"]
},
{
  numb: 539,
  question: "Pre tonzily a mezofarynx sú regionálne lymfatické uzliny:",
  options: ["submandibulárne", "submantálne", "okcipitálne", "supraklavikulárne"],
  answer: ["submandibulárne"]
},
{
  numb: 540,
  question: "Najčastejšou príčinou akútnej lymfadenitídy u detí je:",
  options: ["akútna tonzilitída, faryngitída", "choroba mačacieho škriabnutia", "toxoplazmóza", "tuberkulóza"],
  answer: ["akútna tonzilitída, faryngitída"]
},
{
  numb: 541,
  question: "V diagnostike lymfatických uzlin u detí sa najčastejšie používa:",
  options: ["USG", "CT", "MRI", "RTG"],
  answer: ["USG"]
},
{
  numb: 542,
  question: "K zoonózam spôsobujúcim opuch lymfatických uzlin na krku nepatrí:",
  options: ["giardióza", "tularémia", "toxoplazmóza", "choroba mačacieho škrabnutia"],
  answer: ["giardióza"]
},
{
  numb: 543,
  question: "Akútna krčná lymfadenitída u detí je najčastejšie:",
  options: ["vírusová", "bakteriálna", "mykotická", "špecifická"],
  answer: ["vírusová"]
},
{
  numb: 544,
  question: "Najvčasnejším príznakom papilomatózy hrťana je:",
  options: ["zachrípnutie", "ťažkosti s prehltaním", "kašeľ", "expiračný stridor"],
  answer: ["zachrípnutie"]
},
{
  numb: 545,
  question: "Liečba papilomatózy hrťana je:",
  options: ["chirurgická", "rehabilitácia hlasu", "antibiotická", "tracheotónia"],
  answer: ["chirurgická"]
},
{
  numb: 546,
  question: "Cudzie teleso v pažeráku sa najčastejšie zachytí:",
  options: ["v prvom fyziologickom zúžení", "v druhom fyziologickom zúžení", "v treťom fyziologickom zúžení", "v oblasti kardie"],
  answer: ["v prvom fyziologickom zúžení"]
},
{
  numb: 547,
  question: "V diagnostike cudzieho telesa v dýchacích cestách sa nepoužíva:",
  options: ["MRI vyšetrenie", "RTG snímka", "flexibilná bronchoskopia", "auskultačný nález"],
  answer: ["MRI vyšetrenie"]
},
{
  numb: 548,
  question: "Pri depolarizácii sa",
  options: ["zvyšuje tok hrotových potenciálov v aferentných vláknach", "zvyšuje polarita bunky", "znižuje tok hrotových potenciálov v aferentných vláknach", "obnovuje pokojová aktivita bunky"],
  answer: ["zvyšuje tok hrotových potenciálov v aferentných vláknach"]
},
{
  numb: 549,
  question: "Pokojová aktivita vláskových buniek makúl sa mení",
  options: ["pôsobením lineárneho zrýchlenia", "pôsobením svalovej sily", "pôsobením uhlového zrýchlenia", "pôsobením statickej energie"],
  answer: ["pôsobením lineárneho zrýchlenia"]
},
{
  numb: 550,
  question: "Vestibulokulárny reflex",
  options: ["stabilizuje obraz na sietnici", "koordinuje rýchlosť rotácie tela s pohybom očí", "spomalľuje vplyv rýchlych pohybov", "informuje CNS o uhlovom zrýchlení"],
  answer: ["stabilizuje obraz na sietnici"]
},

{
  numb: 551,
  question: "Sila uhlového zrýchlenia spôsobuje",
  options: ["pohyb endolymfy v polkruhovitom kanáliku ležiacom v rovine pôsobenia odstredivej sily", "pohyb endolymfy v ductus endolymphaticuse", "pohyb endolymfy v polkruhovitom kanáliku kolmom na rovinu pôsobenia odstredivej sily", "zmenu aktivity vláskových buniek makúl"],
  answer: ["pohyb endolymfy v polkruhovitom kanáliku ležiacom v rovine pôsobenia odstredivej sily"]
},
{
  numb: 552,
  question: "Rotácia hlavy doprava v rovine laterálnych kanálikov vedie k",
  options: ["depolarizácii vpravo", "hyperpolarizácii vpravo", "depolarizácii vľavo", "repolarizácii vľavo"],
  answer: ["depolarizácii vpravo"]
},
{
  numb: 553,
  question: "Pre akútne jednostranné vestibulové poškodenie je charakteristický",
  options: ["pocit rotácie na stranu rýchlej zložky nystagmu", "pocit padania do hĺbky", "pocit rotácie na stranu pomalej zložky nystagmu", "pocit chôdze po matraci s vodou"],
  answer: ["pocit rotácie na stranu rýchlej zložky nystagmu"]
},
{
  numb: 554,
  question: "Pre poškodenie otolitového systému je charakteristický",
  options: ["pocit padania do hĺbky", "pocit rotácie na stranu pomalej zložky nystagmu", "pocit poruchy rovnováhy", "pocit rotácie na stranu rýchlej zložky nystagmu"],
  answer: ["pocit padania do hĺbky"]
},
{
  numb: 555,
  question: "Po provokácii vzniká nystagmus pri",
  options: ["benignom polohovom paroxyzmálnom vertigu", "Menierovej chorobe", "cievnej príhode", "vestibulárnej neuronitíde"],
  answer: ["benignom polohovom paroxyzmálnom vertigu"]
},
{
  numb: 556,
  question: "Závrat periférneho pôvodu",
  options: ["býva sprevádzaný vegetatívnymi príznakmi", "zvyčajne sa zmierňuje pri zatvorených očiach", "býva sprevádzaný vertikálnym nystagmom", "nikdy nebýva sprevádzaný tiniton"],
  answer: ["býva sprevádzaný vegetatívnymi príznakmi"]
},
{
  numb: 557,
  question: "Závrat centrálneho pôvodu",
  options: ["nemá typické navzájom harmonizujúce príznaky", "býva sprevádzaný súborom navzájom harmonizujúcich príznakov", "má v klinickom obraze vždy poruchu sluchu", "trvá typicky niekoľko hodín"],
  answer: ["nemá typické navzájom harmonizujúce príznaky"]
},
{
  numb: 558,
  question: "Medzi závraty nevestibulového pôvodu nepatrí",
  options: ["závrat pri labyrintitide", "ortostatický závrat", "závrat pri anémii", "psychogénny závrat"],
  answer: ["závrat pri labyrintitide"]
},
{
  numb: 559,
  question: "Nystagmus sa skladá z",
  options: ["prífernej pomalej zložky a centrálnej rýchlej zložky, ktorá bije na stranu funkčne dominantného vestibulového centra", "centrálnej pomalej zložky a periférnej rýchlej zložky, ktorá bije na stranu funkčne dominantného vestibulového centra", "centrálmej pomalej zložky a periférnej rýchlej zložky, ktorá bije na stranu funkčne slabšieho vestibulového centra", "prífernej pomalej zložky a centrálnej rýchlej zložky, ktorá bije na stranu funkčne slabšieho vestibulového centra"],
  answer: ["prífernej pomalej zložky a centrálnej rýchlej zložky, ktorá bije na stranu funkčne dominantného vestibulového centra"]
},
{
  numb: 560,
  question: "Periférny nystagmus sa zvýrazňuje",
  options: ["pri pohľade očí v smere rýchlej zložky", "pri otvorených očiach", "pri vertikalizácii", "pri pohľade očí v smere pomalej zložky"],
  answer: ["pri pohľade očí v smere rýchlej zložky"]
},
{
  numb: 561,
  question: "Medzi vyšetrenia vestibulospinálnych javov nepatrí",
  options: ["Fitzgeraldova skúška", "Unterbergerova-Fukudova skúška", "Hautantova skúška", "Rombergova skúška"],
  answer: ["Fitzgeraldova skúška"]
},
{
  numb: 562,
  question: "Najdôležitejším testom na získanie informácie o dráždivosti vestibulového analyzátora je",
  options: ["termický test", "rotačný test", "galvanický test", "Hautantova skúška"],
  answer: ["termický test"]
},
{
  numb: 563,
  question: "Častou príčinou toxického poškodenia sluchovorovnovážneho systému bývajú z antibiotík",
  options: ["aminoglykozidy", "chinolóny", "cefalosporiny", "makrolidy"],
  answer: ["aminoglykozidy"]
},
{
  numb: 564,
  question: "Virusová neurolabyrintitida sa klinicky neprejavuje ako",
  options: ["akútny závratový stav s hemiparézou", "kombinácia náhlej senzorineurálnej nedoslýchavosti a závratového stavu", "akútny závratový stav bez nedoslýchavosti", "náhla senzorineurálna nedoslýchavosť bez závratu"],
  answer: ["akútny závratový stav s hemiparézou"]
},
{
  numb: 565,
  question: "Pri vírusovej neurolabyrintitide vývoj príznakov trvá",
  options: ["niekoľko hodín až dní", "niekoľko desiatok sekúnd až minútu", "niekoľko minút až hodín", "niekoľko dní až týždňov"],
  answer: ["niekoľko hodín až dní"]
},
{
  numb: 566,
  question: "Priznaky neuronitídy",
  options: ["ustupujú zvyčajne počas týždňov až mesiacov", "ustupujú počas niekoľkých sekúnd", "sú vždy trvalé", "typicky zahrňujú aj poruchu sluchu"],
  answer: ["ustupujú zvyčajne počas týždňov až mesiacov"]
},
{
  numb: 567,
  question: "Neuronitída sa prejvuje",
  options: ["nauzeou", "poruchou vedomia", "poruchou sluchu", "parestézami"],
  answer: ["nauzeou"]
},
{
  numb: 568,
  question: "Liečba neuronitídy v akútnom štádiu nezahrňuje",
  options: ["antibiotiká", "vestibulový tréning", "antiverítginóza", "kortikosteroidy"],
  answer: ["antibiotiká"]
},
{
  numb: 569,
  question: "Pri Herpes zoster oticus sa pomocou termického testu typicky zistí",
  options: ["hypereflexia na postihnutej strane", "hyperreflexia na postihnutej strane", "obojstranná hyporeflexia", "smerová prevala nystagmu na postihnutú stranu"],
  answer: ["hypereflexia na postihnutej strane"]
},
{
  numb: 570,
  question: "Pri seróznej labyrintitíde býva najčastejšie",
  options: ["porucha sluchu pre vysoké tóny", "porucha sluchu pre nízke tóny", "porucha sluchu pre všetky tóny", "porucha sluchu s maximom na frekvencii 2 kHz"],
  answer: ["porucha sluchu pre vysoké tóny"]
},
{
  numb: 571,
  question: "Hnisavá labyrintitída máva najčastejšie pôvod",
  options: ["otogénny alebo meningogénny", "dentogénny alebo otogénny", "dentogénny alebo meningogénny", "hematogénny alebo otogénny"],
  answer: ["otogénny alebo meningogénny"]
},
{
  numb: 572,
  question: "Na baktériovú labyrintitídu treba myslieť u pacienta",
  options: ["s otitídou u korého sa pridružia progredujúce sluchové a vestibulové zánikové príznaky", "s tonzilitídou u ktorého sa pridruží polohový závarat", "s tonzilitídou u ktorého sa pridruží progredujúci tinitus", "s otitídou u ktorého sa pridruží polohový závrat"],
  answer: ["s otitídou u korého sa pridružia progredujúce sluchové a vestibulové zánikové príznaky"]
},
{
  numb: 573,
  question: "Typický záchvat Meniérovej choroby trvá",
  options: ["hodiny", "sekundy", "minúty", "dni"],
  answer: ["hodiny"]
},
{
  numb: 574,
  question: "Medzi typické príznaky Meniérovej choroby nepatrí",
  options: ["pálivá bolesť v postihnutom uchu", "tinitus", "záchvaty rotačného závratu", "nedoslýchavosť senzorineurálneho typu"],
  answer: ["pálivá bolesť v postihnutom uchu"]
},
{
  numb: 575,
  question: "Pri Morbus Meniéri býva porucha sluchu",
  options: ["senzorineurálna s pozitívnym recruitmentom", "retrokochleová negatívnym recruitmentom", "progredujúca prevodová s nevýbavným reflexom m. stapedius", "prevodová s B typom tympanometrickej krivky"],
  answer: ["senzorineurálna s pozitívnym recruitmentom"]
},
{
  numb: 576,
  question: "Medzi nedeštrukčné liečebné metéody pri Morbus Meniéri patrí",
  options: ["drenáž saccus endolymphaticus", "gentamycinová labyrintektómia", "neurektónia n. vestibularis", "transtympanická labyrintektónia"],
  answer: ["drenáž saccus endolymphaticus"]
},
{
  numb: 577,
  question: "Typický záchvat pri benignom polohovom paroxyzmálnom vertigu trvá",
  options: ["sekundy", "minúty", "hodiny", "dni"],
  answer: ["sekundy"]
},
{
  numb: 578,
  question: "Najčastejší závratový stav privádzajúci pacienta do otoneurologickej ambulancie je",
  options: ["BPPV", "Meniérova choroba", "otoskleróza", "ischemia labyrintu"],
  answer: ["BPPV"]
},
{
  numb: 579,
  question: "Medzi možné príčiny BPPV nepatrí",
  options: ["otoskleróza", "úraz hlavy", "stav po ušnej operácii", "Meniérova choroba"],
  answer: ["otoskleróza"]
},
{
  numb: 580,
  question: "BPPV sa upravuje spontánne",
  options: ["v 90%", "v 10%", "v 50%", "v 30%"],
  answer: ["v 90%"]
},
{
  numb: 581,
  question: "Pri otrase labyrintu možno vo väčšine prípadov otoskopicky zistiť",
  options: ["normálny otoskopický nález", "hemotympanum", "mezotympanickú perforáciu blanky bubienka", "Schwartzeho príznak"],
  answer: ["normálny otoskopický nález"]
},
{
  numb: 582,
  question: "Pri cervikálnom syndróme po úraze (whiplash injury) sa často objavuje",
  options: ["spontánny a polohový nystagmus", "postihnutie tvárového nervu", "jednostranná hluchota", "bolesť z poškodenia stredoušných štruktúr"],
  answer: ["spontánny a polohový nystagmus"]
},
{
  numb: 583,
  question: "Pri nešpecifických závratových stavoch trvajúcich mesiace až roky a polohovom nysatgme treba v anamnéze pátrať po",
  options: ["úraze mäkkých častí krku", "príbuznom s Meniérovou chorobou", "prekonanom infekte", "migréne"],
  answer: ["úraze mäkkých častí krku"]
},
{
  numb: 584,
  question: "Za účelom potvrdenia perilymfatickej fistuly sa robí",
  options: ["exploratívna tympanotónia", "fistulografia", "panendoskopia", "zadná rinoskopia"],
  answer: ["exploratívna tympanotónia"]
},
{
  numb: 585,
  question: "Pri progredujúcej poruche sluchu a závratoch pri fúkaní nosa treba myslieť na",
  options: ["perilymfatickú fistulu", "ischemiu labyrintu", "otras labyrintu", "otosklerózu"],
  answer: ["perilymfatickú fistulu"]
},
{
  numb: 586,
  question: "Príčinou náhleho závratu s nauzeou a zvracaním sprevádzaného inými neurologickými príznakmi u 65 ročného pacienta bude najpravdepodobnejšie",
  options: ["vertebrobazilárna insuficiencia", "toxické poškodenie vnútorného ucha", "krvácanie do labyrintu", "vestibulárna neuronitída"],
  answer: ["vertebrobazilárna insuficiencia"]
},
{
  numb: 587,
  question: "U pacientov s poruchou sluchu stredne ťažkého stupňa pri tónovej audiometrii je priemerná strata sluchu v rozmedzi:",
  options: ["56-70 dB", "26-40 dB", "41-55 dB", "70-90 dB"],
  answer: ["56-70 dB"]
},
{
  numb: 588,
  question: "U pacientov s poruchou sluchu stredného stupňa pri tónovej audiometrii je priemerná strata sluchu v rozmedzi:",
  options: ["41-55 dB", "26-40 dB", "56-70 dB", "70-90 dB"],
  answer: ["41-55 dB"]
},
{
  numb: 589,
  question: "U pacientov s poruchou sluchu ťažkého stupňa pri tónovej audiometrii je priemerná strata sluchu v rozmedzi:",
  options: ["71-90 dB", "26-40 dB", "41-55 dB", "56-70 dB"],
  answer: ["71-90 dB"]
},
{
  numb: 590,
  question: "Naslúchadlo je elektronický prístroj, ktorý:",
  options: ["zosilňuje zvuky prichádzajúce do sluchového orgánu", "je indikovaný u pacientov s centrálnou poruchou sluchu", "premieňa zvuk na elektrický stimul", "nie je vhodný pre deti s vrodennými porucha sluchu"],
  answer: ["zosilňuje zvuky prichádzajúce do sluchového orgánu"]
},
{
  numb: 591,
  question: "Maximálny akustický výkon naslúchadla nesmie prekročiť hranicu:",
  options: ["130 dB", "70dB", "80dB", "90 dB"],
  answer: ["130 dB"]
},
{
  numb: 592,
  question: "Na ohraničenie výstupu naslúchadla sa používajú systémy:",
  options: ["AGC a PC-systém", "ITC systém", "BTE tvar naslúchadla", "ITE naslúchadlo"],
  answer: ["AGC a PC-systém"]
},
{
  numb: 593,
  question: "Najčastejšie kritérium na pridelenie naslúchadla je:",
  options: ["obojstranná strata sluchu 40 dB a viac", "ľahká obojstranná percepčná porucha sluchu", "jednostranná strata sluchu do 40dB", "akútna senzorineurálna porucha sluchu"],
  answer: ["obojstranná strata sluchu 40 dB a viac"]
},
{
  numb: 594,
  question: "Vyber skupinu orgánov, ktoré sa podieľajú na tvorbe hlasu",
  options: ["pľúca, hrtan, nadhrtanové rezonančné priestory", "pľúca a hrtan", "hlasivky, vestibulové riasy, príchlopka", "hlasivky a rezonančné priestory"],
  answer: ["pľúca, hrtan, nadhrtanové rezonančné priestory"]
},
{
  numb: 595,
  question: "Základný tón hlasu vzniká pri:",
  options: ["rozkmitaní vzdušného stĺpca nad hlasívkami", "rozkmitaní vzdušného stĺpca pod hlasívkami", "zosilnení v nadhrtanových priestoroch", "rozkmitaní vzduchu medzi hlasívkami"],
  answer: ["rozkmitaní vzdušného stĺpca nad hlasívkami"]
},
{
  numb: 596,
  question: "Hyperkinetická dysfónia sa zaraďuje medzi:",
  options: ["fonoponózy", "orgánové poruchy hlasu", "fononeurózy", "fonasténie"],
  answer: ["fonoponózy"]
},
{
  numb: 597,
  question: "Poruchy hlasu z premáhania hlasového orgánu sa nazývajú:",
  options: ["fonoponózy", "fononeurózy", "spastická dysfónia", "fonasténia"],
  answer: ["fonoponózy"]
},
{
  numb: 598,
  question: "Hyperkinetická dysfónia",
  options: ["je najčastejšia funkčná porucha hlasu z premáhania", "vzniká pri celkovej somatickej slabosti organizmu", "je podmienená endokrinne", "je podmienená psychogénne"],
  answer: ["je najčastejšia funkčná porucha hlasu z premáhania"]
},
{
  numb: 599,
  question: "U detí s hyperkinetickou dysfóniou je hlas",
  options: ["drsný, chripľavý, tvorený s námahou", "afonický, ale smiech je zvučný", "tlačený, prerušovaný", "od začiatku afonický"],
  answer: ["drsný, chripľavý, tvorený s námahou"]
},
{
  numb: 600,
  question: "Ak pacient dokáže pri rečovej komunikácii len šepkať a smiech je zvušný, ide o",
  options: ["psychogénnu dysfóniu", "fonasténiu", "hyperkinetickú dysfóniu", "spastickú dysfóniu"],
  answer: ["psychogénnu dysfóniu"]
},
{
  numb: 601,
  question: "Hypokinetická dysfónia sa najčastejšie vyskytuje",
  options: ["u ľudí s celkovou slabosťou organizmu", "u detí v kolektíve", "u hlasových profesionálov", "pri strese"],
  answer: ["u ľudí s celkovou slabosťou organizmu"]
},
{
  numb: 602,
  question: "Pri laryngoskopickom vyšetrení počas fonácie sa pri hyperkinetickej dysfónii zistí:",
  options: ["pevné pritlačenie hlasiviek k sebe a časté zvieranie nadhlasivkových štruktúr", "netplný uzáver štrbiny medzi hlasivkami", "tumor na hlasivke", "začervenanie hlasiviek"],
  answer: ["pevné pritlačenie hlasiviek k sebe a časté zvieranie nadhlasivkových štruktúr"]
},
{
  numb: 603,
  question: "Náhradný pažerákový hlas",
  options: ["je jedna z troch možností rečovej komunikácie u pacientov po laryngektómii", "používajú pacienti po úspešnej parciálnej resekcii hrťana", "sa vytvára na princípe vibračnej membrány prístroja", "vzniká po inzercii ventilovej protézky"],
  answer: ["je jedna z troch možností rečovej komunikácie u pacientov po laryngektómii"]
},
{
  numb: 604,
  question: "Dieťa začína vedome napodobňovať počuté zvuky vo veku",
  options: ["6.-8. mesiacov", "1 mesiaca", "1-3 mesiacov", "12 mesiacov"],
  answer: ["6.-8. mesiacov"]
},
{
  numb: 605,
  question: "Poškodenie rečových centier v prenatálnom období vedie k vzniku:",
  options: ["vývojovej dysfázie", "dyslálii", "zajakavosti", "afázii"],
  answer: ["vývojovej dysfázie"]
},
{
  numb: 606,
  question: "Výrazné rozdiely medzi dobrými neverbálnymi intelektovými schopnosťami a nízkou úrovňou jazykových schopností sú prejavom:",
  options: ["vývojovej dysfázie", "dyslálie", "zajakavosti", "afázie"],
  answer: ["vývojovej dysfázie"]
},
{
  numb: 607,
  question: "Pri vývojovej dysfázii je narušená výslovnosť",
  options: ["väčšiny hlások", "hlásky R", "hlásky L", "sykaviek"],
  answer: ["väčšiny hlások"]
},
{
  numb: 608,
  question: "Dyslália sa definuje ako:",
  options: ["nesprávne vyslovovanie niektorej hlásky alebo skupiny hlások", "porucha fatických funkcií pre poškodenie rečových centier", "narušenie komunikačnej schopnosti", "porucha plynulosti reči"],
  answer: ["nesprávne vyslovovanie niektorej hlásky alebo skupiny hlások"]
},
{
  numb: 609,
  question: "Sigmatizmus sa radi medzi",
  options: ["dyslálie", "dysfázie", "balbuties", "afáziu"],
  answer: ["dyslálie"]
},
{
  numb: 610,
  question: "Pri univerzálnej dyslálii je narušená výslovnosť",
  options: ["väčšiny hlások", "väčšiny sykaviek", "hlások R, L", "všetkých samohlások"],
  answer: ["väčšiny hlások"]
},
{
  numb: 611,
  question: "Ak sa jazyk pri vyslovovaní hlásky S jazyk tlačí na zadnú plochu rezákov ide o:",
  options: ["sigmatizmus addentalis", "sigmatizmus interdentalis", "sigmatizmus lateralis", "sigmatizmus medialis"],
  answer: ["sigmatizmus addentalis"]
},
{
  numb: 612,
  question: "Podľa verbálnych symptómov sa balbuties rozdeľuje na:",
  options: ["tonickú, klonickú, tono-klonickú a vnútornú", "vonkajšiu a vnútornú", "tonickú a klonickú", "dedičnú a získanú"],
  answer: ["tonickú, klonickú, tono-klonickú a vnútornú"]
},
{
  numb: 613,
  question: "Pri záťaži prúdi cez nos pri vdychu",
  options: ["50-70 l vzduchu /min", "10 l vzduchu /min", "6 l vzduchu /min", "2 l vzduchu / min"],
  answer: ["50-70 l vzduchu /min"]
},
{
  numb: 614,
  question: "Vzduch sa pri nádychu",
  options: ["čistí, zohrieva, zvlhčuje", "čistí, ochladzuje, zvlhčuje", "nečistí, zohrieva, zvlhčuje", "nečistí, ochladzuje, zvlhčuje"],
  answer: ["čistí, zohrieva, zvlhčuje"]
},
{
  numb: 615,
  question: "Sliznica nosa zachytí čiastočky",
  options: ["väčšie ako 4,5um na 85%", "menšie ako 1um na 95%", "väčšie ako 1um na 85%", "menšie ako 4,5um na 85%"],
  answer: ["väčšie ako 4,5um na 85%"]
},
{
  numb: 616,
  question: "Nazálny cyklus je",
  options: ["striedanie pravej a ľavej polovice nosovej dutiny každých 2-6 hodín", "striedanie pravej a ľavej polovice nosovej dutiny každých 10 hodín", "striedanie pravej a ľavej polovice nosovej dutiny každú hodinu", "striedanie pravej a ľavej polovice nosovej dutiny každých 12 hodín"],
  answer: ["striedanie pravej a ľavej polovice nosovej dutiny každých 2-6 hodín"]
},
{
  numb: 617,
  question: "Predná rinoskopia sa robí pomocou",
  options: ["nosového zrkadla (Hartmannovo nosové zrkadlo)", "kovovej lopatky a malého zrkadla", "drevenej lopatky a malého zrkadla", "kovovej lopatky a veľkého zrkadla"],
  answer: ["nosového zrkadla (Hartmannovo nosové zrkadlo)"]
},
{
  numb: 618,
  question: "Zadná rinoskopia sa robí pomocou",
  options: ["kovovej lopatky a malého zrkadla", "nosového zrkadla (Hartmannovo nosové zrkadlo)", "drevenej lopatky a veľkého zrkadla", "kovovej lopatky a veľkého zrkadla"],
  answer: ["kovovej lopatky a malého zrkadla"]
},
{
  numb: 619,
  question: "Punkcia čeľustnej dutiny sa robí",
  options: ["v strednej časti dolného nosového priechodu", "v strednej časti stredného nosového priechodu", "bez použitia Lichtwitzovej punkčnej ihly", "v zadnej časti dolného nosového priechodu"],
  answer: ["v strednej časti dolného nosového priechodu"]
},
{
  numb: 620,
  question: "Pri punkcii čelustnej dutiny smeruje ihla",
  options: ["k vonkajšiemu očnému kútiku", "k vnútornému očnému kútiku", "k výstupu n. infraorbitalis", "k výstupu n. supraorbitalis"],
  answer: ["k vonkajšiemu očnému kútiku"]
},
{
  numb: 621,
  question: "K orientačnému posúdeniu priechodnosti nosa postačí",
  options: ["Glatzelova platňa", "predná rinoskopia", "zadná rinoskopia", "vyšetrenie flexibilným endoskopom"],
  answer: ["Glatzelova platňa"]
},
{
  numb: 622,
  question: "K zápalom vonkajšieho nosa nepatrí",
  options: ["NARES syndróm", "lues", "akné", "lepra"],
  answer: ["NARES syndróm"]
},
{
  numb: 623,
  question: "Ekzém nosa",
  options: ["má obraz pľuzgierikov, pustuliek, neskôr krúst a ragád", "nie je sprevádzaný svrbením a olupovaním kože", "nevzniká na podklade diabetes mellitus", "v liečbe sa nepoužívajú kortikosteroidné masti"],
  answer: ["má obraz pľuzgierikov, pustuliek, neskôr krúst a ragád"]
},
{
  numb: 624,
  question: "Folikulitída a furunkulóza vchodu nosa",
  options: ["je staľylokoková infekcia", "spravidla prebieha bez zvýšenej telesnej teploty", "nevedie k opuchu nosového krídla alebo hornej pery", "v liečbe netreba použiť antibiotiká (systémovo ani lokálne)"],
  answer: ["je staľylokoková infekcia"]
},
{
  numb: 625,
  question: "Liečba furunkulózy vchodu nosa",
  options: ["zahŕňa podávanie antibiotík", "nevyžaduje hospitalizáciu ani v pokročilom štádiu", "zahŕňa vytlačenie obsahu furunkla", "nie je ohrozená vznikom trombózy sinus cavernosus"],
  answer: ["zahŕňa podávanie antibiotík"]
},
{
  numb: 626,
  question: "Eryzipel",
  options: ["je streptokoková nákaza pri malom poranení kože", "je staľylokoková infekcia", "je ochorenie sprevádzané difúznym začervenaním kože", "nevyžaduje ATB liečbu"],
  answer: ["je streptokoková nákaza pri malom poranení kože"]
},
{
  numb: 627,
  question: "Zápaly nosovej dutiny sa rozdeľujú na",
  options: ["akútne a chronické", "akútne a alergické", "akútne a nealergické", "chronické a alergické"],
  answer: ["akútne a chronické"]
},
{
  numb: 628,
  question: "Rhinitis acuta",
  options: ["je infekcia spôsobená najmä rinovírusmi", "nie je spôsobená bakteriálnymi patogénmi", "symptomaticky nesprevádza infekčné choroby ako osýpky, šarlach, detská obrna", "medzi najčastejších pôvodcov nepatrí Streptococcus pneumoniae, Moraxella catarrhalis"],
  answer: ["je infekcia spôsobená najmä rinovírusmi"]
},
{
  numb: 629,
  question: "Haemophilus influenzae a Moraxella catarrhalis spôsobujú",
  options: ["rhinitis acuta", "rhinitis allergica", "rhinitis vasomotorica", "NARES syndróm"],
  answer: ["rhinitis acuta"]
},
{
  numb: 630,
  question: "Klinické príznaky rhinitis acuta zahŕňajú",
  options: ["škriabanie v nose, vodnatý výtok z nosa, sťažené dýchanie cez nos, oslabenie organizmu", "škriabanie v nose, vodnatý výtok z nosa, voľné dýchanie cez nos", "vodnatý výtok z nosa, oslabenie organizmu, voľné dýchanie cez nos", "pacient nie je ohrozený komplikáciami ako akútny zápal PND, akútny zápal stredného ucha"],
  answer: ["škriabanie v nose, vodnatý výtok z nosa, sťažené dýchanie cez nos, oslabenie organizmu"]
},
{
  numb: 631,
  question: "V liečbe rhinitis acuta sa používajú",
  options: ["nosové kvapky, perorálne dekongestíva, antibiotiká pri bakteriálnej superinfekcii", "nosové kvapky, perorálne dekongestíva, len antibiotické masti", "nosové kvapky, perorálne dekongestíva, vždy antibiotiká", "nosové kvapky, perorálne dekongestíva, len antibiotické kvapky"],
  answer: ["nosové kvapky, perorálne dekongestíva, antibiotiká pri bakteriálnej superinfekcii"]
},
{
  numb: 632,
  question: "Alergické rinitídy rozdeľujeme na",
  options: ["sezónnu alergickú rinitídu a celoročnú (pereniálna) alergickú rinitídu", "rhinitis medicamentosa a rhinitis polyposa", "sezónnu alergickú rinitídu a medikamentóznu rinitídu", "celoročnú (pereniálna) alergickú rinitídu a rhinitis polyposa"],
  answer: ["sezónnu alergickú rinitídu a celoročnú (pereniálna) alergickú rinitídu"]
},
{
  numb: 633,
  question: "Mechanizmus vzniku alergickej reakcie je",
  options: ["alergén prostredia reaguje so špecifickým IgE naviazaným na žírne bunky", "alergén prostredia reaguje so špecifickým IgG naviazaným na žírne bunky", "alergén prostredia reaguje so špecifickým IgM naviazaným na žírne bunky", "alergén prostredia reaguje so špecifickým IgA naviazaným na žírne bunky"],
  answer: ["alergén prostredia reaguje so špecifickým IgE naviazaným na žírne bunky"]
},
{
  numb: 634,
  question: "Pri vzniku alergickej reakcie sa degranuláciou zo žírnych buniek uvoľní",
  options: ["histamin, slow reacting substance, chemotaktický faktor pre cozinofily", "adrenalin, slow reacting substance, chemotaktický faktor pre cozinofily", "histamin, slow reacting substance, noradrenalin", "slow reacting substance, chemotaktický faktor pre cozinofily, adrenalin"],
  answer: ["histamin, slow reacting substance, chemotaktický faktor pre cozinofily"]
},
{
  numb: 635,
  question: "Klinická symptomatológia alergickej rinitídy nezahŕňa",
  options: ["zvýšenú telesnú teplotu", "opuch sliznice", "nadmernú tvorbu hlienu", "pocit svrbenia očí"],
  answer: ["zvýšenú telesnú teplotu"]
},
{
  numb: 636,
  question: "Alergická nádcha postihuje v Európe asi",
  options: ["20% obyvateľstva", "5% obyvateľstva", "50% obyvateľstva", "70% obyvateľstva"],
  answer: ["20% obyvateľstva"]
},
{
  numb: 637,
  question: "Pri alergickej rinitíde je šokovým orgánom",
  options: ["nosová sliznica", "sliznica čreva", "sliznica stredného ucha", "sliznica dutiny ústnej"],
  answer: ["nosová sliznica"]
},
{
  numb: 638,
  question: "V liečbe alergickej rinitídy sa používajú",
  options: ["antihistaminiká, lokálne kortikosteroidy", "antihistaminiká, antibiotiká", "lokálne kortikosteroidy, antibiotiká", "antihistaminiká, antibiotické nosové kvapky"],
  answer: ["antihistaminiká, lokálne kortikosteroidy"]
},
{
  numb: 639,
  question: "Vazomotorická nádcha",
  options: ["trvá počas celého roka", "vyskytuje sa len na jar", "vyskytuje sa len na jeseň", "vyskytuje sa jar a jeseň"],
  answer: ["trvá počas celého roka"]
},
{
  numb: 640,
  question: "Nealergická, neinfekčná nádcha",
  options: ["zahŕňa chronické nádchy", "vzniká na základe IgE podmienenej alergie", "nezahŕňa vazomotorickú nádchu", "nezahŕňa medikamentóznu rinopatiu"],
  answer: ["zahŕňa chronické nádchy"]
},
{
  numb: 641,
  question: "Vazomotorická nádcha",
  options: ["je spôsobená prevahou parasympatiku", "je spôsobená prevahou sympatiku", "vyskytuje sa len na jar", "nemá klinický obraz ako alergická rinitída"],
  answer: ["je spôsobená prevahou parasympatiku"]
},
{
  numb: 642,
  question: "Klinická symptomatológia vazomotorickej rinitídy nezahŕňa",
  options: ["zvýšenú telesnú teplotu", "opuch sliznice", "vodnatý výtok z nosa", "sťaženú priechodnosť nosovej dutiny"],
  answer: ["zvýšenú telesnú teplotu"]
},
{
  numb: 643,
  question: "Diagnóza vazomotorickej nádchy sa stanoví na základe",
  options: ["anamnézy, rinoskopického nálezu livídnej sliznice, negatívneho alergologického vyš.", "anamnézy, rinoskopického nálezu opuchnutej sliznice, pozitívneho alergologického vyš.", "anamnézy, rinoskopického nálezu livídnej sliznice, pozitívneho alergologického vyš.", "anamnézy, rinoskopického nálezu hyperemickej sliznice, negatívneho alergologického vyš."],
  answer: ["anamnézy, rinoskopického nálezu livídnej sliznice, negatívneho alergologického vyš."]
},
{
  numb: 644,
  question: "Toxická rinopatia",
  options: ["vzniká na základe dlhodobého lokálneho používania symptomimetík", "nie je abúzus nosových kvapiek", "sa klinicky prejavuje voľným dýchaním cez nos", "si v liečbe nevyžaduje podávanie lokálnych kortikoidov"],
  answer: ["vzniká na základe dlhodobého lokálneho používania symptomimetík"]
},
{
  numb: 645,
  question: "Endokrinná rinopatia sa najčastejšie vyskytuje",
  options: ["v gravidite", "v puberte", "v menopauze", "v čase laktácie"],
  answer: ["v gravidite"]
},
{
  numb: 646,
  question: "Primárna ciliárna dyskinézia",
  options: ["je porušená ultraštruktúra cílií", "jedná sa o autozomálne dominantné ochorenie", "nie je sprevádzaná recidívujúcimi zápalmi sluchovej trubice", "nie je sprevádzaná hnisavými rinosinusitídami"],
  answer: ["je porušená ultraštruktúra cílií"]
},
{
  numb: 647,
  question: "Tvorbou nosových polypov sa vyznačuje",
  options: ["cystická fibróza", "endokrinná rinopatia", "medikamentózna rinopatia", "vazomotorická nádcha"],
  answer: ["cystická fibróza"]
},
{
  numb: 648,
  question: "Nosové polypy sa najčastejšie tvoria v oblasti",
  options: ["čuchového labyrintu", "čelustnej dutiny", "čelovej dutiny", "klínovej dutiny"],
  answer: ["čuchového labyrintu"]
},
{
  numb: 649,
  question: "Nosové polypy",
  options: ["predstavujú mechanickú obturáciu nosovej dutiny", "sa najčastejšie tvoria v oblasti čelustnej dutiny", "sú len solitárne", "nevyskytujú sa u pacientov s alergickou nádchou"],
  answer: ["predstavujú mechanickú obturáciu nosovej dutiny"]
},
{
  numb: 650,
  question: "V liečbe nosových polypov",
  options: ["je metódou voľby funkčná endonazálna chirurgia", "sa nepoužívajú lokálne kortikosteroidy", "pri systémovom podávaní kortikosteroidov sa nosové polypy nemenia", "sa chirugické riešenie neuplatňuje"],
  answer: ["je metódou voľby funkčná endonazálna chirurgia"]
},
{
  numb: 651,
  question: "Rhinitis chronica simplex",
  options: ["ide o chronický atrofický zápal nosovej sliznice", "vyskytuje sa často, najmä u mužov", "je sprevádzaná vodnatým výtokom z nosa", "rinoskopicky nachádzame lividnu nosovú sliznicu"],
  answer: ["ide o chronický atrofický zápal nosovej sliznice"]
},
{
  numb: 652,
  question: "V liečbe rhinitis chronica simplex sa používajú",
  options: ["hyperemizujúce masti, ATB podľa citlivosti, výplachy nosovej dutiny", "antihistaminiká, hyperemizujúce masti, ATB podľa citlivosti,", "hyperemizujúce masti, ATB podľa citlivosti, lokálne kortikosteroidy", "antihistaminiká a lokálne kortikosteroidy"],
  answer: ["hyperemizujúce masti, ATB podľa citlivosti, výplachy nosovej dutiny"]
},
{
  numb: 653,
  question: "Atrofická zapáchavá rinitída ide o",
  options: ["chronický atrofický zápal nosovej sliznice a kostného skeletu nosa", "akútny atrofický zápal nosovej sliznice a kostného skeletu nosa", "alergický zápal nosovej sliznice", "akútnu rinitídu"],
  answer: ["chronický atrofický zápal nosovej sliznice a kostného skeletu nosa"]
},
{
  numb: 654,
  question: "Ozaena je",
  options: ["chronický atrofický zápal nosovej sliznice a kostného skeletu nosa", "akútny atrofický zápal nosovej sliznice a kostného skeletu nosa", "alergický zápal nosovej sliznice", "akútna rinitída"],
  answer: ["chronický atrofický zápal nosovej sliznice a kostného skeletu nosa"]
},
{
  numb: 655,
  question: "Atrofická zapáchavá rinitída (Ozaena) je sprevádzaná",
  options: ["pocitom sucha a sťaženým dýchaním cez nos", "vodnatým výtokom z nosa", "lividnou sliznicou nosa", "pocitom sucha a voľným dýchaním cez nos"],
  answer: ["pocitom sucha a sťaženým dýchaním cez nos"]
},
{
  numb: 656,
  question: "Klebsiella ozaenae, Bacillus foetidus a Corynebacterium diphteriae sú častým nálezom u",
  options: ["atrofickej zapáchavej rinitíde", "nosových polypov", "alergickej rinitíde", "akútnej rinitíde"],
  answer: ["atrofickej zapáchavej rinitíde"]
},
{
  numb: 657,
  question: "Diagnóza rhinitis atrophicans (ozaene) sa stanoví na základe prednej rinoskopie z nálezom",
  options: ["atrofickej nosovej sliznice bledoružovej farby, atrofických nosových mušlí, krúst", "atrofickej nosovej sliznice bledoružovej farby, atrofických nosových mušlí, vodnatého hlienu", "atrofickej nosovej sliznice bledoružovej farby, hypertrofických nosových mušlí, krúst", "hypertrofickej nosovej sliznice bledoružovej farby, atrofických nosových mušlí, krúst"],
  answer: ["atrofickej nosovej sliznice bledoružovej farby, atrofických nosových mušlí, krúst"]
},
{
  numb: 658,
  question: "V etiopatogenéze rhinitis atrophicans (ozaena) sa prepokladá polyfaktoriálna príčina",
  options: ["genetická predispozícia, endokrinné faktory, nedostatok vit. A,B,D a nedostatok Fe", "genetická predispozícia, nadbytok vit. A,B,D a nedostatok Fe", "endokrinné faktory a nadbytok vit. A,B,D a nedostatok Fe", "gravidita, endokrinné faktory, nedostatok vit. A,B,D a nedostatok Fe"],
  answer: ["genetická predispozícia, endokrinné faktory, nedostatok vit. A,B,D a nedostatok Fe"]
},
{
  numb: 659,
  question: "Pansinusitída je postihnutie",
  options: ["všetkých dutín na niektorej strane", "viacerých dutín na niektorej strane", "čuchových dutín na niektorej strane", "čelustných dutína na niektorej strane"],
  answer: ["všetkých dutín na niektorej strane"]
},
{
  numb: 660,
  question: "Polysinusitída je postihnutie",
  options: ["viacerých dutín", "všetkých dutín na niektorej strane", "všetkých dutín na oboch stranách", "čuchových dutín"],
  answer: ["viacerých dutín"]
},
{
  numb: 661,
  question: "Aktítny zápal prinosových dutín",
  options: ["je najčastejšie spôsobený rinogénnou infekciou", "k najčastejším vyvolávateľom nepatria vírusy, pneumokoky, Haemophillus influenzae", "nebýva spôsobený hematogénnou infekciou", "nebýva spôsobený dentogénnou infekciou"],
  answer: ["je najčastejšie spôsobený rinogénnou infekciou"]
},
{
  numb: 662,
  question: "Aktítny zápal prinosových dutín sa lieči",
  options: ["antibiotikami, výplachom postihnutej dutiny, dekongestívami, mukolytikami", "len výplachom a mukolytikami", "antibiotickými nosovými kvapkami, dekongestívami, mukolytikami", "len antibiotikami"],
  answer: ["antibiotikami, výplachom postihnutej dutiny, dekongestívami, mukolytikami"]
},
{
  numb: 663,
  question: "Aktítny zápal prinosových dutín sa u pacientov alergických na betalaktámové atb lieči",
  options: ["makrolidmi, chinolónmi", "cefalosporínmi a chinolónmi", "linkosamidmi a stabilnými aminopenicilínmi", "stabilnými aminopenicilínmi a makrolidmi"],
  answer: ["makrolidmi, chinolónmi"]
},
{
  numb: 664,
  question: "V patogenéze aktítnych zápalov prinosových dutín sa neuplatňuje",
  options: ["pohlavie", "anatomická deformita nosa", "zúženie až uzáver prirodzených vývodov dutín", "dentogénny pôvod infekcie"],
  answer: ["pohlavie"]
},
{
  numb: 665,
  question: "Chronický zápal prinosových dutín",
  options: ["sa vyskytuje najmä v populácii postihnutej alergickými zápalmi", "sa nevyskytuje u alergikov", "neovplyvňuje mykotická flóra PND", "nestivisi s priechodnosťou ostiometálnej jednotky"],
  answer: ["sa vyskytuje najmä v populácii postihnutej alergickými zápalmi"]
},
{
  numb: 666,
  question: "Pri chronickom zápale prinosových dutín",
  options: ["pacient má pocit plného nosa, rinofóniu, bolesť hlavy, poruchu čuchu, zatekanie hlienov", "sa diagnóza stanoví len na základe RTG PND", "sa nehodnotí stav ostiometálnej jednotky", "nie je potrebné CT ani rinoskopický nález, diagnóza sa stanoví na základe anamnézy"],
  answer: ["pacient má pocit plného nosa, rinofóniu, bolesť hlavy, poruchu čuchu, zatekanie hlienov"]
},
{
  numb: 667,
  question: "Dominantné postavenie v stanovení chronického zápalu prinosových dutín má",
  options: ["CT vyš.", "RTG vyš.", "MR vyš.", "kultivačné vyš."],
  answer: ["CT vyš."]
},
{
  numb: 668,
  question: "Cieľom funkčnej endonazálnej chirurgie nosa pri chronickom zápale prinosových dutín je",
  options: ["uvoľnenie ositometálnej jednotky, obnovenie drenáže prinosových dutín", "odstránenie chrupky nosovej priehradky", "vytvorenie perforácie na chrupke nosovej priehradky", "otvorenie len klinových dutín"],
  answer: ["uvoľnenie ositometálnej jednotky, obnovenie drenáže prinosových dutín"]
},
{
  numb: 669,
  question: "Zápal čeľustnej dutiny je sprevádzaný",
  options: ["pocitom tlaku v oblasti líca", "pocitom tlaku v oblasti čela", "pocitom tlaku v oblasti sánky", "narušenou funkciou n. VII"],
  answer: ["pocitom tlaku v oblasti líca"]
},
{
  numb: 670,
  question: "Aktúry zápal čeľustnej dutiny sa lieči",
  options: ["antibiotikami, výplachom dutiny, dekongestívami, mukolytikami", "len výplachom a mukolytikami", "antibiotickými nosovými kvapkami, dekongestívami, mukolytikami", "len antibiotikami"],
  answer: ["antibiotikami, výplachom dutiny, dekongestívami, mukolytikami"]
},
{
  numb: 671,
  question: "Príznaky chronického zápalu čeľustnej dutiny sú",
  options: ["výtok z nosa, foetor e naso, zatekanie hlienov, sťažené dýchanie cez nos", "neuralgia n. supraorbitalis, foetor e naso, zatekanie hlienov, sťažené dýchanie cez nos", "výtok z nosa, foetor e naso, zatekanie hlienov, voľné dýchanie cez nos", "neuralgia n. supraorbitalis, foetor e naso, zatekanie hlienov, porucha čuchu"],
  answer: ["výtok z nosa, foetor e naso, zatekanie hlienov, sťažené dýchanie cez nos"]
},
{
  numb: 672,
  question: "Chronický zápal čeľustnej dutiny",
  options: ["sa lieči pomocou FESS", "nie je možné riešiť prístupom podľa Caldwella-Luca", "sa rieši len konzervatívne", "je možné riešiť prístupom podľa Caldwella-Luca cez zadnú stenu sinus maxillaris"],
  answer: ["sa lieči pomocou FESS"]
},
{
  numb: 673,
  question: "Aktúry zápal dutiniek čuchovej kosti je sprevádzaný",
  options: ["pocitom tlaku a plnosti v oblasti koreňa nosa a vo vnútornom očnom kútiku", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti koreňa nosa a vo vonkajšom očnom kútiku", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti líca", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti čela"],
  answer: ["pocitom tlaku a plnosti v oblasti koreňa nosa a vo vnútornom očnom kútiku"]
},
{
  numb: 674,
  question: "Aktúry zápal dutiniek čuchovej kosti",
  options: ["býva sprevádzaný hyposmiou", "vyskytuje sa najčastejšie izolovane", "nie je sprevádzaný poruchou čuchu", "býva pocit tlaku v oblasti líca"],
  answer: ["býva sprevádzaný hyposmiou"]
},
{
  numb: 675,
  question: "Chronický zápal čuchových dutín",
  options: ["je liečený chirurgicky-FESS", "nebýva spojený s nosovými polypmi", "nevedie k poruche čuchu", "na stanovenie diagnózy nepotrebujeme CT PND"],
  answer: ["je liečený chirurgicky-FESS"]
},
{
  numb: 676,
  question: "Aktúry zápal čelovej dutiny je sprevádzaný",
  options: ["tlakovou a poklopovou bolestivosťou čela", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti líca", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti koreňa nosa a vo vnútornom očnom kútiku", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti koreňa nosa a vo vonkajšom očnom kútiku"],
  answer: ["tlakovou a poklopovou bolestivosťou čela"]
},
{
  numb: 677,
  question: "K príznakom akútneho zápalu čelovej dutiny nepatrí",
  options: ["bolesť a pocit tlaku v oblasti líca", "opuch a začervenanie kože v oblasti čela", "tlaková a poklopová bolesť čela", "bolesť v oblasti výstupu n. supraorbitalis"],
  answer: ["bolesť a pocit tlaku v oblasti líca"]
},
{
  numb: 678,
  question: "Aktúry zápal čelovej dutiny sa lieči",
  options: ["antibiotikami, dekongestívami, mukolytikami, výplachom dutiny podľa Becka", "len výplachom a mukolytikami", "len dekongestívami", "antibiotikami, výplachom dutiny podľa Caldwella-Luca, dekongestívami, mukolytikami"],
  answer: ["antibiotikami, dekongestívami, mukolytikami, výplachom dutiny podľa Becka"]
},
{
  numb: 679,
  question: "Akútny zápal klinovej dutiny má klinické príznaky",
  options: ["menlivá bolesť v hĺbke hlavy, môže vyžarovať do záhlavia", "bolesť a pocit tlaku v oblasti horného zuboradia", "tlakovou a poklopovou bolestivosťou čela", "pocitom tlaku a plnosti v oblasti líca"],
  answer: ["menlivá bolesť v hĺbke hlavy, môže vyžarovať do záhlavia"]
},
{
  numb: 680,
  question: "Akútny zápal klinovej dutiny sa lieči",
  options: ["antibiotikami, dekongestívami, mukolytikami", "len výplachom a mukolytikami", "len dekongestívami", "antibiotikami, výplachom dutiny podľa Caldwella-Luca, dekongestívami, mukolytikami"],
  answer: ["antibiotikami, dekongestívami, mukolytikami"]
},
{
  numb: 681,
  question: "Mukokéla vzniká v dôsledku",
  options: ["uzáv eru vývodu dutiny", "uzáv eru vývodu hlienových žliaz", "zväčšenej nosohltanovej mandle", "uzáv eru nosovej dutiny"],
  answer: ["uzáv eru vývodu dutiny"]
},
{
  numb: 682,
  question: "Slizničná cysta vznikne pri",
  options: ["uzáv eru vývodu hlienových žliaz", "zväčšenej nosohltanovej mandle", "uzáv eru nosovej dutiny", "uzáv eru vývodu dutiny"],
  answer: ["uzáv eru vývodu hlienových žliaz"]
},
{
  numb: 683,
  question: "Cysty sa vyskytujú najčastejšie v",
  options: ["čelustnej dutine", "klinovej dutine", "dutinách čuchovej kosti", "čelovej dutine"],
  answer: ["čelustnej dutine"]
},
{
  numb: 684,
  question: "Mukokéla sa vyskytuje najčastejšie v",
  options: ["dutinách čuchovej kosti a v čelovej dutine", "čelustnej dutine", "klinovej dutine", "nosovej dutine"],
  answer: ["dutinách čuchovej kosti a v čelovej dutine"]
},
{
  numb: 685,
  question: "Pri fronto-etmoidálnej mukokéle dochádza",
  options: ["k retencii obsahu a tlakom k stenčeniu až deštrukcii kostných stien čelovej dutiny", "k retencii obsahu a tlakom k stenčeniu až deštrukcii kostných stien čelustnej dutiny", "k retencii obsahu a tlakom k stenčeniu až deštrukcii kostných stien klínovej dutiny", "k retencii obsahu a tlakom k stenčeniu až deštrukcii kostných stien nosovej dutiny"],
  answer: ["k retencii obsahu a tlakom k stenčeniu až deštrukcii kostných stien čelovej dutiny"]
},
{
  numb: 686,
  question: "Fronto-etmoidálna mukokéla sa neprejavuje",
  options: ["bolesťou v oblasti líca", "vyklenutím čela", "rozšírením koreňa nosa", "dislokáciou očnej gule"],
  answer: ["bolesťou v oblasti líca"]
},
{
  numb: 687,
  question: "Diagnóza mukokély a cysty PND sa stanoví na základe",
  options: ["anamnézy, lokálneho nálezu, CT vyšetrenia", "kultivačného vyšetrenia, anamnézy, lokálneho nálezu", "CT vyšetrenia a kultivačného vyšetrenia", "anamnézy, lokálneho nálezu, USG vyšetrenia"],
  answer: ["anamnézy, lokálneho nálezu, CT vyšetrenia"]
},
{
  numb: 688,
  question: "Liečba mukokély a cysty PND je",
  options: ["chirurgická-exstirpácia z endonazálneho prípadne vonkajšieho prístupu", "konzervatívna-antibiotikami a mykolytikami", "konzervatívna-antibiotikami a dekongestívami", "chirurgická-inzícia z vonkajšieho prístupu"],
  answer: ["chirurgická-exstirpácia z endonazálneho prípadne vonkajšieho prístupu"]
},

{
  numb: 689,
  question: "Musculus stapedius je inervovaný",
  options: ["n.VII", "n.V", "n.VIII", "n.X"],
  answer: ["n.VII"]
},
{
  numb: 690,
  question: "Najčastejšou príčinou jednostrannej obrny tvárového nervu je:",
  options: ["Bellova obrna", "cholesteatóm", "akútna otitída", "neurinóm n. VIII"],
  answer: ["Bellova obrna"]
},
{
  numb: 691,
  question: "V dôsledku perzistencie ductus thyreoglossus nevzniká:",
  options: ["laterálna cysta", "mediálna cysta", "cysta na koreni jazyka", "cysta v strednej čiare krku"],
  answer: ["laterálna cysta"]
},
{
  numb: 692,
  question: "Vonkajší zvukovod, blanka bubienka, stredné ucho a sluchová trubica vzniká z:",
  options: ["1. žiabrovej vydutiny", "2. žiabrovej vydutiny", "1. žiabrovej štrbiny", "2. žiabrovej štrbiny"],
  answer: ["1. žiabrovej vydutiny"]
},
{
  numb: 693,
  question: "Fistula je:",
  options: ["komunikácia medzi kožou a sliznicou", "útvar vystlaný epitelom, bez venkajšej komunikácie", "slepý kanál s vyústením na koži", "slepý kanál s vyústením na sliznici"],
  answer: ["komunikácia medzi kožou a sliznicou"]
},
{
  numb: 694,
  question: "Ktoré z uvedených neplatí pre branchiootorenálny syndróm:",
  options: ["malformácie štítnej žľazy", "autozomálne dominantný syndróm", "malformácie stredného a vnútorného ucha", "branchiálne cysty, fistuly"],
  answer: ["malformácie štítnej žľazy"]
},
{
  numb: 695,
  question: "Mediálna krčná cysta vzniká ako:",
  options: ["perzistencia ductus thyreoglossus", "anomália 1. žiabrového oblúka", "anomália 2. žiabrového oblúka", "anomália 3. žiabrového oblúka"],
  answer: ["perzistencia ductus thyreoglossus"]
},
{
  numb: 696,
  question: "Rigídna endoskopia sa u detí využíva najmä na:",
  options: ["odstránenie cudzieho telesa z dýchacích ciest", "epifaryngoskopiu", "laryngoskopiu", "ezofagoskopiu"],
  answer: ["odstránenie cudzieho telesa z dýchacích ciest"]
},
{
  numb: 697,
  question: "Pre supraglotickú obštrukciu je u detí charakteristický:",
  options: ["inspiračný stridor", "expiračný stridor", "inspiračno-expiračný stridor", "pískavé dýchanie"],
  answer: ["inspiračný stridor"]
},
{
  numb: 698,
  question: "Do supraglotickej oblasti nepatrí:",
  options: ["hlasivky", "epiglotis", "aryepiglotické hrboly", "vestibulárne riasy"],
  answer: ["hlasivky"]
},
{
  numb: 699,
  question: "Najčastejšou príčinou kongenitálneho stridoru hrtana je:",
  options: ["laryngomalácia", "laryngokéla", "paralýza hlasiviek", "lymfangióm hrtana"],
  answer: ["laryngomalácia"]
},
{
  numb: 700,
  question: "Najčastejším etiologickým agens akútnej laryngitídy je:",
  options: ["rhinovirus", "Haemophilus influenzae", "Staphylococcus aureus", "Bordetella pertusis"],
  answer: ["rhinovirus"]
}
]